<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Istio Blog and News</title><description>Combined blog and news feed for the Istio service mesh.</description><link>/v1.26/</link><image><title>Istio Blog and News</title><url>/v1.26/favicons/android-192x192.png</url><link>/v1.26/</link></image><category>Service mesh</category><item><title>Istio en KubeCon Europe 2025</title><description><![CDATA[<p>La comunidad de código abierto y nativa de la nube se reunió del 1 al 4 de abril en Londres para la primera KubeCon de 2025. La conferencia de cuatro días, organizada por la Cloud Native Computing Foundation, fue &ldquo;grande&rdquo; para Istio, ya que nuestra presencia se vio en casi todas partes, desde las ponencias principales hasta el pabellón de proyectos.</p>
<p>Dimos el pistoletazo de salida a las actividades en Londres con el Istio Day, un evento coubicado de KubeCon + CloudNativeCon el 1 de abril. El evento fue bien recibido, mostrando lecciones aprendidas de la ejecución de Istio en producción, experiencias prácticas y con la participación de mantenedores de todo el ecosistema de Istio.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:66.70833333333334%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istioday-welcome.jpg" title="Istio Day Europe 2025, Bienvenida">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istioday-welcome.jpg" alt="Istio Day Europe 2025, Bienvenida" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>Istio Day Europe 2025, Bienvenida</figcaption>
</figure>
<p>El Istio Day comenzó con una <a href="https://youtu.be/v10UpNQIoT0?si=CEOwz3nMMPVP7XWE">ponencia de apertura</a> de los presidentes del Comité del Programa, Keith Mattix y Denis Jannot. La ponencia fue seguida por <a href="https://youtu.be/sULnWlj8sR8?si=ewQ2hgdEZ5ZSRGuK">la tan esperada charla de Microsoft sobre el soporte de Istio Ambient Mesh en Windows</a>. Tuvimos una charla muy interesante de Lior Lieberman de Google y Erik Parienty de Riskified <a href="https://youtu.be/GNi9ZJFuups?si=7gjH_tW6dURyJOLZ">sobre la arquitectura de Istio para implementaciones a gran escala</a>, seguida de una charla de los mantenedores de Kiali, Josune Cordoba y Hayk Hovsepyan, de RedHat, sobre <a href="https://youtu.be/kodNy436ND0?si=Qyh4ebtfnYV2H6Ap">la solución de problemas de la mesh ambient de Istio con Kiali 2.0</a>.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:66.70833333333334%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istioday-session-1.jpg" title="Istio Day Europe 2025, sesión de Kiali">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istioday-session-1.jpg" alt="Istio Day Europe 2025, sesión de Kiali" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>Istio Day Europe 2025, sesión de Kiali</figcaption>
</figure>
<p>El multi-cluster de Istio es siempre un tema candente, y Pamela Hernandez de BlackRock lo clavó en la charla sobre <a href="https://youtu.be/WpEkfVGWmd8?si=amUJ2sbZVq_sDV3a">navegar por el laberinto del Istio multi-cluster</a>, profundizando en las complejidades de implementar una service mesh de Istio multi-cluster a escala, cubriendo un modelo de hub-and-spoke. La audiencia se emocionó cuando Denis Jannot de Solo.io <a href="https://youtu.be/oi4TpxuIYXk?si=EBITga8tgsKvII9-">ejecutó una demostración en vivo y representativa a escala con Istio Ambient</a>, desacreditando todos los mitos sobre la sobrecarga y la complejidad de la service mesh. El evento fue testigo de cómo Istio desempeñó un papel fundamental en la gestión del tráfico y la garantía de la seguridad de los datos, permitiendo en última instancia una plataforma de IA segura y eficiente que cumple con los estándares empresariales cuando <a href="https://youtu.be/j2jS_62N19I?si=Szz0ZFURpryD9H0H">SAP presentó los desafíos de la plataforma GenAI en entornos multi-inquilino</a>. Para redondear las charlas, hubo una charla relámpago de Rob Salmond de SuperOrbit sobre <a href="https://youtu.be/WNqEQrrQnMs?si=LJaDDVqRX_03kz4B">Cómo obtener ayuda de Istio</a>, que incluyó los mejores lugares a los que acudir, cómo hacer buenas preguntas y evitar errores comunes.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:66.70833333333334%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istioday-session-2.jpg" title="Istio Day Europe 2025, Sesiones repletas">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istioday-session-2.jpg" alt="Istio Day Europe 2025, Sesiones repletas" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>Istio Day Europe 2025, Sesiones repletas</figcaption>
</figure>
<p>Las diapositivas de todas las sesiones se pueden encontrar en el <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-europe/co-located-events/istio-day/">programa del Istio Day EU 2025</a>.</p>
<p>Nuestra presencia en la conferencia no terminó con el Istio Day. La ponencia principal del primer día de KubeCon + CloudNativeCon comenzó con <a href="https://youtu.be/B7lpXPZPFoI?si=im1PIxsUdHyIXKKk">una charla relámpago del proyecto Istio</a> de Mitch Connors.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:68.10515873015873%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/project-update.jpg" title="Istio Day Europe 2025, Charla relámpago del proyecto">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/project-update.jpg" alt="Istio Day Europe 2025, Charla relámpago del proyecto" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>Istio Day Europe 2025, Charla relámpago del proyecto</figcaption>
</figure>
<p>Hubo varias ponencias principales en el escenario principal donde se mencionó a Istio. En las ponencias del día de la inauguración, Vasu Chandrasekhara, de SAP, anunció <a href="https://youtu.be/85MDID9Ju04?si=qLGfpbZBC6IMuT_K">la Fundación NeoNephos</a> bajo la Linux Foundation Europe, un gran paso adelante para la Soberanía Digital en Europa, y se mencionó a Istio como un proyecto apoyado.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:75%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/kubecon-keynote-1.jpg" title="KubeCon Europe 2025, Anunciando NeoNephos">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/kubecon-keynote-1.jpg" alt="KubeCon Europe 2025, Anunciando NeoNephos" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>KubeCon Europe 2025, Anunciando NeoNephos</figcaption>
</figure>
<p>Stephen Connolly compartió el viaje de HSBC con Kubernetes y también discutió <a href="https://youtu.be/6D8EZ1fZyh4?si=GvcSG28Lnuy5eTLD">los planes para adoptar la mesh ambient de Istio</a> para ahorrar en costos. Ant Group, que ganó el Premio de Usuario Final de la CNCF, también <a href="https://youtu.be/bjCT7-mFYEo?si=AUMoTzN713_qUVhh">destacó su uso de Istio</a>. Idit Levine y Keith Babo, de Solo.io, anunciaron <a href="https://youtu.be/-k1CdrRAGMM?si=sDKdfJG5GDn7FWfw">un estimador de ahorro de costos y una herramienta de migración gratuitos</a> para la mesh ambient de Istio. Faseela K tuvo una ponencia principal en un panel de usuarios finales de telecomunicaciones sobre <a href="https://youtu.be/qj9q_-S91L8?si=8r3f1d396DSzp1Mg">la evolución nativa de la nube en las telecomunicaciones</a> con Vodafone, Orange y Swisscom, que nuevamente destacó el uso de Istio para las funciones de red de telecomunicaciones.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:66.70833333333334%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/kubecon-keynote-2.jpg" title="KubeCon Europe 2025, Evolución nativa de la nube en las telecomunicaciones">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/kubecon-keynote-2.jpg" alt="KubeCon Europe 2025, Evolución nativa de la nube en las telecomunicaciones" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>KubeCon Europe 2025, Evolución nativa de la nube en las telecomunicaciones</figcaption>
</figure>
<p>La <a href="https://youtu.be/poBOYc_EkpA?si=WtxYWvzU4MErnOq4">sesión del track de mantenedores</a> de Istio también fue bien recibida, donde Raymond Wong, de Forbes, se unió a los mantenedores Louis Ryan y Lin Sun para hablar sobre el viaje de Forbes a Istio ambient en producción. Fue una sala llena con muchas preguntas después.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:75%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/maintainer-track.jpg" title="KubeCon Europe 2025, sesión del track de mantenedores de Istio">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/maintainer-track.jpg" alt="KubeCon Europe 2025, sesión del track de mantenedores de Istio" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>KubeCon Europe 2025, sesión del track de mantenedores de Istio</figcaption>
</figure>
<p>Una sesión de Contribfest dirigida por Mitch Connors (Microsoft), Daniel Hawton (Solo.io) y Jackie Maertens (Microsoft) recorrió la estructura de los repositorios de Istio, dónde reside el código de cada componente, cómo encontrar problemas para resolver, cómo configurar y usar pruebas de integración y cómo hacer las primeras contribuciones al proyecto, así como recursos para poner en marcha los entornos de desarrollo y lugares a los que acudir para obtener ayuda.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:75%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/contrib-fest.jpg" title="KubeCon Europe 2025, sesión de contrib fest de Istio">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/contrib-fest.jpg" alt="KubeCon Europe 2025, sesión de contrib fest de Istio" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>KubeCon Europe 2025, sesión de contrib fest de Istio</figcaption>
</figure>
<p>Los mantenedores de Istio, Lin Sun y Faseela K, tuvieron un evento de firma de libros después de su <a href="https://youtu.be/mtqUtbMaSDw?si=qB4vbo4ytUL8eLO_">sesión de lectura del libro de Istio Phippy</a> sobre &ldquo;Izzy salva el cumpleaños&rdquo;.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:66.66666666666666%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/izzy-book-signing.jpg" title="KubeCon Europe 2025, Izzy salva el cumpleaños, firma de libros">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/izzy-book-signing.jpg" alt="KubeCon Europe 2025, Izzy salva el cumpleaños, firma de libros" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>KubeCon Europe 2025, Izzy salva el cumpleaños, firma de libros</figcaption>
</figure>
<p>Las siguientes sesiones en KubeCon se basaron en Istio y casi todas tuvieron una gran multitud de asistentes:</p>
<ul>
<li><a href="https://youtu.be/B7lpXPZPFoI?si=im1PIxsUdHyIXKKk">Charla relámpago del proyecto: ¿Qué hay de nuevo en Istio?</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/-k1CdrRAGMM?si=sDKdfJG5GDn7FWfw">Demostración patrocinada: Llevando la IA agéntica a la nube nativa - Presentando kagent</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/mtqUtbMaSDw?si=qB4vbo4ytUL8eLO_">&ldquo;Izzy salva el cumpleaños&rdquo; - Una demostración en vivo basada en una historia que explora la magia de la Service Mesh</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/vCfehltPKxk?si=WHnMknL_O9K2qKuS">Trino y gobernanza de datos en Kubernetes</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/9U3WMez9q74?si=_lHKUcuTKCCJ2gGQ">Viaje en el New York Times: ¿Está desapareciendo la Service Mesh sin sidecar en la infraestructura?</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/0adVcinYGC8?si=b3p6LDgxf2RvQPHK">Charla relámpago: Alta disponibilidad con &lsquo;503: No disponible&rsquo;</a></li>
</ul>
<p>Istio tenía un quiosco en el pabellón de proyectos, y la mayoría de las preguntas que se hicieron fueron sobre la extensibilidad y las mejoras de multi-cluster. Muchos de nuestros miembros y mantenedores ofrecieron apoyo en nuestro quiosco, ayudándonos a responder todas las preguntas de nuestros usuarios.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:75.73011077542799%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istio-booth-1.jpg" title="KubeCon Europe 2025, Quiosco de Istio">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istio-booth-1.jpg" alt="KubeCon Europe 2025, Quiosco de Istio" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>KubeCon Europe 2025, Quiosco de Istio</figcaption>
</figure>
<p>Muchos de nuestros miembros del TOC y mantenedores también ofrecieron apoyo en el stand, donde también tuvieron lugar muchas discusiones interesantes sobre la mesh ambient de Istio.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:75%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istio-booth-2.jpg" title="KubeCon Europe 2025, Más apoyo en el Quiosco de Istio">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/istio-booth-2.jpg" alt="KubeCon Europe 2025, Más apoyo en el Quiosco de Istio" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>KubeCon Europe 2025, Más apoyo en el Quiosco de Istio</figcaption>
</figure>
<p>¡Nos gustaría expresar nuestro más sincero agradecimiento a nuestro patrocinador de oro, Microsoft Azure, por apoyar el Istio Day Europe! Por último, pero no menos importante, ¡nos gustaría agradecer a los miembros de nuestro Comité del Programa del Istio Day por todo su arduo trabajo y apoyo!</p>
<p><a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-north-america/">¡Nos vemos en Atlanta en noviembre de 2025!</a></p>
]]></description><pubDate>Fri, 25 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2025/istio-at-kubecon-eu/</guid><category>Istio Day</category><category>IstioCon</category><category>Istio</category><category>conference</category><category>KubeCon</category><category>CloudNativeCon</category></item><item><title>Istio publica los resultados de la auditoría de seguridad de ztunnel</title><description><![CDATA[<p>El modo ambient de Istio divide el service mesh en dos capas distintas: el procesamiento de capa 7 (el &ldquo;<a href="/es/docs/ambient/usage/waypoint/">waypoint proxy</a>&rdquo;), que sigue siendo impulsado por el proxy Envoy tradicional; y una superposición segura (el &ldquo;túnel de zero-trust&rdquo; o &ldquo;<a href="https://github.com/istio/ztunnel">ztunnel</a>&rdquo;), que es <a href="/blog/2023/rust-based-ztunnel/">una nueva base de código</a>, escrita desde cero en Rust.</p>
<p>Nuestra intención es que el proyecto ztunnel sea seguro para instalarlo por defecto en todos los clusteres de Kubernetes y, para ello, debe ser seguro y tener un buen rendimiento.</p>
<p>Demostramos exhaustivamente el rendimiento de ztunnel, demostrando que es <a href="/es/blog/2025/ambient-performance/">la forma de mayor ancho de banda para lograr una red segura de zero-trust en Kubernetes</a>, proporcionando un mayor rendimiento de TCP que incluso los data planes en el kernel como IPsec y WireGuard, y que su rendimiento ha aumentado en un 75% en las últimas 4 versiones.</p>
<p>Hoy, nos complace validar la seguridad de ztunnel, publicando <a href="https://ostif.org/wp-content/uploads/2025/04/Istio-Ztunnel-Final-Summary-Report-1.pdf">los resultados de una auditoría de la base de código</a> realizada por <a href="https://www.trailofbits.com/">Trail of Bits</a>.</p>
<p>Nos gustaría agradecer a la <a href="https://cncf.io/">Cloud Native Computing Foundation</a> por financiar este trabajo y a <a href="https://ostif.org/istio-ztunnel-audit-complete/">OSTIF por su coordinación</a>.</p>
<h2 id="alcance-y-hallazgos-generales">Alcance y hallazgos generales</h2>
<p>Istio ha sido evaluado en <a href="/blog/2021/ncc-security-assessment/">2020</a> y <a href="/blog/2023/ada-logics-security-assessment/">2023</a>, con proxy Envoy <a href="https://github.com/envoyproxy/envoy#security-audit">recibiendo una evaluación independiente</a>. El alcance de esta revisión fue el nuevo código en el modo ambient de Istio, el componente ztunnel: específicamente el código relacionado con la autorización L4, el proxy de solicitudes entrantes, la seguridad de la capa de transporte (TLS) y la gestión de certificados.</p>
<p>Los auditores declararon que &ldquo;la base de código de ztunnel está bien escrita y estructurada&rdquo;, y no encontraron ninguna vulnerabilidad en el código. Sus tres hallazgos, uno de severidad media y dos informativos, se refieren a recomendaciones sobre factores externos, incluida la cadena de suministro de software y las pruebas.</p>
<h2 id="resolución-y-mejoras-sugeridas">Resolución y mejoras sugeridas</h2>
<h3 id="mejora-de-la-gestión-de-dependencias">Mejora de la gestión de dependencias</h3>
<p>En el momento de la auditoría, el informe de <a href="https://crates.io/crates/cargo-audit">auditoría de cargo</a> para las dependencias de ztunnel mostraba tres versiones con avisos de seguridad actuales. No se sugirió que se pudiera acceder a ninguna ruta de código vulnerable en las dependencias de ztunnel, y los mantenedores actualizarían regularmente las dependencias a las últimas versiones apropiadas. Para agilizar esto, hemos <a href="https://github.com/istio/ztunnel/pull/1400">adoptado el Dependabot de GitHub</a> para actualizaciones automáticas.</p>
<p>Los auditores señalaron el riesgo de que las cajas de Rust en la cadena de dependencias de ztunnel no tuvieran mantenimiento o fueran mantenidas por un solo propietario. Esta es una situación común en el ecosistema de Rust (y de hecho en todo el código abierto). Reemplazamos las dos cajas que se identificaron explícitamente.</p>
<h3 id="mejora-de-la-cobertura-de-las-pruebas">Mejora de la cobertura de las pruebas</h3>
<p>El equipo de Trail of Bits descubrió que la mayor parte de la funcionalidad de ztunnel está bien probada, pero identificó algunas rutas de código de manejo de errores que no estaban cubiertas por las <a href="https://mutants.rs/">pruebas de mutación</a>.</p>
<p>Evaluamos las sugerencias y descubrimos que las lagunas en la cobertura destacadas por estos resultados se aplican al código de prueba y al código que no afecta a la corrección.</p>
<p>Si bien las pruebas de mutación son útiles para identificar áreas potenciales de mejora, el objetivo no es llegar a un punto en el que un informe no devuelva resultados. Las mutaciones pueden no desencadenar fallos de prueba en una serie de casos esperados, como un comportamiento sin un resultado &ldquo;correcto&rdquo; (por ejemplo, mensajes de registro), un comportamiento que solo afecta al rendimiento pero no a la corrección (medido fuera del alcance que conocen las herramientas), rutas de código que tienen múltiples formas de lograr el mismo resultado o código utilizado solo para pruebas. Las pruebas y la seguridad son una prioridad principal para el equipo de Istio y estamos mejorando constantemente nuestra cobertura de pruebas, utilizando herramientas como las pruebas de mutación y <a href="https://blog.howardjohn.info/posts/ztunnel-testing/">desarrollando soluciones novedosas</a> para probar los proxies.</p>
<h3 id="refuerzo-del-análisis-de-encabezados-http">Refuerzo del análisis de encabezados HTTP</h3>
<p>Se utilizó una biblioteca de terceros para analizar el valor del encabezado HTTP <a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/Reference/Headers/Forwarded">Forwarded</a>, que puede estar presente en las conexiones realizadas a ztunnel. Los auditores señalaron que el análisis de encabezados es un área común de ataque y expresaron su preocupación de que la biblioteca que utilizamos no fuera probada con fuzzing. Dado que solo usábamos esta biblioteca para analizar un encabezado, <a href="https://github.com/istio/ztunnel/pull/1418">escribimos un analizador personalizado para el encabezado Forwarded</a>, completo con un arnés de fuzzing para probarlo.</p>
<h2 id="involúcrate">Involúcrate</h2>
<p>Con un rendimiento sólido y ahora una seguridad validada, el modo ambient continúa avanzando en el estado del arte en el diseño de service mesh. Te animamos a que lo pruebes hoy mismo.</p>
<p>Si deseas involucrarte en la seguridad de los productos de Istio o convertirte en un mantenedor, ¡nos encantaría tenerte! Únete a <a href="https://slack.istio.io/">nuestro espacio de trabajo de Slack</a> o a <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/WORKING-GROUPS.md">nuestras reuniones públicas</a> para plantear problemas o aprender sobre lo que estamos haciendo para mantener la seguridad de Istio.</p>
]]></description><pubDate>Fri, 18 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2025/ztunnel-security-assessment/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2025/ztunnel-security-assessment/</guid><category>istio</category><category>security</category><category>audit</category><category>ztunnel</category><category>ambient</category></item><item><title>Lanzamiento de Sail Operator 1.0.0: gestiona Istio con un operador</title><description><![CDATA[<p>El <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator">Operador Sail</a> es un proyecto comunitario lanzado por Red Hat para construir un <a href="https://www.redhat.com/en/topics/containers/what-is-a-kubernetes-operator">operador</a> moderno para Istio. <a href="/es/blog/2024/introducing-sail-operator/">Anunciado por primera vez en agosto de 2024</a>, nos complace anunciar que el Operador Sail ya es GA con una misión clara: simplificar y agilizar la gestión de Istio en tu cluster.</p>
<h2 id="despliegue-y-gestión-simplificados">Despliegue y gestión simplificados</h2>
<p>El Operador Sail está diseñado para reducir la complejidad de instalar y ejecutar Istio. Automatiza las tareas manuales, garantizando una experiencia consistente, fiable y sin complicaciones desde la instalación inicial hasta el mantenimiento y las actualizaciones continuas de las versiones de Istio en tu cluster. Las API del Operador Sail se basan en las API de los charts de Helm de Istio, lo que significa que todas las configuraciones de Istio están disponibles a través de los valores de las CRD del Operador Sail.</p>
<p>Animamos a los usuarios a que consulten nuestra <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/tree/main/docs">documentación</a> para obtener más información sobre esta nueva forma de gestionar su entorno de Istio.</p>
<p>Los principales recursos que forman parte del Operador Sail son:</p>
<ul>
<li><code>Istio</code>: gestiona un control plane de Istio.</li>
<li><code>IstioRevision</code>: representa una revisión del control plane.</li>
<li><code>IstioRevisionTag</code>: representa una etiqueta de revisión estable, que funciona como un alias para una revisión del control plane de Istio.</li>
<li><code>IstioCNI</code>: gestiona el agente de nodo CNI de Istio.</li>
<li><code>ZTunnel</code>: gestiona el DaemonSet ztunnel del modo ambient (característica Alfa).</li>
</ul>
<div>
    <aside class="callout idea">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-idea"/></svg>
        </div>
        <div class="content">Si estás migrando desde el <a href="/es/blog/2024/in-cluster-operator-deprecation-announcement/">operador in-cluster de Istio ya eliminado</a>, puedes consultar esta sección en nuestra <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/tree/main/docs#migrating-from-istio-in-cluster-operator">documentación</a> donde explicamos la equivalencia de recursos, o también puedes probar nuestro <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/tree/main/docs#converter-script">convertidor de recursos</a> para convertir fácilmente tu recurso <code>IstioOperator</code> a un recurso <code>Istio</code>.</div>
    </aside>
</div>

<h2 id="características-principales-y-soporte">Características principales y soporte</h2>
<ul>
<li>Cada componente del control plane de Istio es gestionado de forma independiente por el Operador Sail a través de Recursos Personalizados (CR) de Kubernetes dedicados. El Operador Sail proporciona CRD separadas para componentes como <code>Istio</code>, <code>IstioCNI</code> y <code>ZTunnel</code>, lo que te permite configurarlos, gestionarlos y actualizarlos individualmente. Además, hay CRD para <code>IstioRevision</code> e <code>IstioRevisionTag</code> para gestionar las revisiones del control plane de Istio.</li>
<li>Soporte para múltiples versiones de Istio. Actualmente, la versión 1.0.0 admite: 1.24.3, 1.24.2, 1.24.1, 1.23.5, 1.23.4, 1.23.3, 1.23.0.</li>
<li>Se admiten dos estrategias de actualización: <code>InPlace</code> y <code>RevisionBased</code>. Consulta nuestra documentación para obtener más información sobre los tipos de actualización admitidos.</li>
<li>Soporte para <a href="/es/docs/setup/install/multicluster/">modelos de despliegue</a> de Istio multicluster: multi-primario, primario-remoto, control plane externo. Más información y ejemplos en nuestra <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/README.md#multi-cluster">documentación</a>.</li>
<li>El soporte del modo ambient es Alfa: consulta nuestra <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/common/istio-ambient-mode.md">documentación</a> específica.</li>
<li>Los complementos se gestionan por separado del Operador Sail. Se pueden integrar fácilmente con el Operador Sail, consulta esta sección de la <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/README.md#addons">documentación</a> para ver ejemplos y más información.</li>
</ul>
<h2 id="por-qué-ahora">¿Por qué ahora?</h2>
<p>A medida que las arquitecturas nativas de la nube continúan evolucionando, creemos que un operador robusto y fácil de usar para Istio es más esencial que nunca. El Operador Sail ofrece a los equipos de desarrollo y operaciones una solución consistente, segura y eficiente que resulta familiar para aquellos acostumbrados a trabajar con operadores. Su lanzamiento GA señala una solución madura, lista para soportar incluso los entornos de producción más exigentes.</p>
<h2 id="pruébalo">Pruébalo</h2>
<p>¿Te gustaría probar el Operador Sail?
Este ejemplo te mostrará cómo realizar una actualización segura de tu control plane de Istio utilizando la estrategia de actualización basada en revisiones. Esto significa que tendrás dos control planes de Istio ejecutándose al mismo tiempo, lo que te permitirá migrar los workloads fácilmente, minimizando el riesgo de interrupciones del tráfico.</p>
<p>Prerrequisitos:</p>
<ul>
<li>cluster en ejecución</li>
<li>Helm</li>
<li>Kubectl</li>
<li>Istioctl</li>
</ul>
<h3 id="instalar-el-operador-sail-usando-helm">Instalar el Operador Sail usando Helm</h3>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ helm repo add sail-operator https://istio-ecosystem.github.io/sail-operator
$ helm repo update
$ kubectl create namespace sail-operator
$ helm install sail-operator sail-operator/sail-operator --version 1.0.0 -n sail-operator</code></pre>
<p>El operador ya está instalado en tu cluster:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >NAME: sail-operator
LAST DEPLOYED: Tue Mar 18 12:00:46 2025
NAMESPACE: sail-operator
STATUS: deployed
REVISION: 1
TEST SUITE: None</code></pre>
<p>Comprueba que el pod del operador se está ejecutando:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get pods -n sail-operator
NAME                             READY   STATUS    RESTARTS   AGE
sail-operator-56bf994f49-j67ft   1/1     Running   0          87s</code></pre>
<h3 id="crear-recursos-istio-e-istiorevisiontag">Crear recursos <code>Istio</code> e <code>IstioRevisionTag</code></h3>
<p>Crea un recurso <code>Istio</code> con la versión <code>v1.24.2</code> y un <code>IstioRevisionTag</code>:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl create ns istio-system
$ cat &lt;&lt;EOF | kubectl apply -f-
apiVersion: sailoperator.io/v1
kind: Istio
metadata:
  name: default
spec:
  namespace: istio-system
  updateStrategy:
    type: RevisionBased
    inactiveRevisionDeletionGracePeriodSeconds: 30
  version: v1.24.2
---
apiVersion: sailoperator.io/v1
kind: IstioRevisionTag
metadata:
  name: default
spec:
  targetRef:
    kind: Istio
    name: default
EOF</code></pre>
<p>Ten en cuenta que el <code>IstioRevisionTag</code> tiene una referencia de destino al recurso <code>Istio</code> con el nombre <code>default</code></p>
<p>Comprueba el estado de los recursos creados:</p>
<ul>
<li>
<p>los pods de <code>istiod</code> se están ejecutando</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get pods -n istio-system
NAME                                    READY   STATUS    RESTARTS   AGE
istiod-default-v1-24-2-bd8458c4-jl8zm   1/1     Running   0          3m45s</code></pre>
</li>
<li>
<p>Recurso <code>Istio</code> creado</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get istio
NAME      REVISIONS   READY   IN USE   ACTIVE REVISION   STATUS    VERSION   AGE
default   1           1       1        default-v1-24-2   Healthy   v1.24.2   4m27s</code></pre>
</li>
<li>
<p>Recurso <code>IstioRevisionTag</code> creado</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get istiorevisiontag
NAME      STATUS                    IN USE   REVISION          AGE
default   NotReferencedByAnything   False    default-v1-24-2   4m43s</code></pre>
</li>
</ul>
<p>Ten en cuenta que el estado de <code>IstioRevisionTag</code> es <code>NotReferencedByAnything</code>. Esto se debe a que actualmente no hay recursos que utilicen la revisión <code>default-v1-24-2</code>.</p>
<h3 id="desplegar-aplicación-de-ejemplo">Desplegar aplicación de ejemplo</h3>
<p>Crea un namespace y etiquétalo para habilitar la inyección de Istio:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl create namespace sample
$ kubectl label namespace sample istio-injection=enabled</code></pre>
<p>Después de etiquetar el namespace, verás que el estado del recurso <code>IstioRevisionTag</code> cambiará a &lsquo;In Use: True&rsquo;, porque ahora hay un recurso que utiliza la revisión <code>default-v1-24-2</code>:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get istiorevisiontag
NAME      STATUS    IN USE   REVISION          AGE
default   Healthy   True     default-v1-24-2   6m24s</code></pre>
<p>Despliega la aplicación de ejemplo:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -f https://raw.githubusercontent.com/istio/istio/release-1.26/samples/sleep/sleep.yaml -n sample</code></pre>
<p>Confirma que la versión del proxy de la aplicación de ejemplo coincide con la versión del control plane:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ istioctl proxy-status
NAME                              CLUSTER        CDS              LDS              EDS              RDS              ECDS        ISTIOD                                    VERSION
sleep-5fcd8fd6c8-q4c9x.sample     Kubernetes     SYNCED (78s)     SYNCED (78s)     SYNCED (78s)     SYNCED (78s)     IGNORED     istiod-default-v1-24-2-bd8458c4-jl8zm     1.24.2</code></pre>
<h3 id="actualizar-el-control-plane-de-istio-a-la-versión-1243">Actualizar el control plane de Istio a la versión 1.24.3</h3>
<p>Actualiza el recurso <code>Istio</code> con la nueva versión:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl patch istio default -n istio-system --type=&#39;merge&#39; -p &#39;{&#34;spec&#34;:{&#34;version&#34;:&#34;v1.24.3&#34;}}&#39;</code></pre>
<p>Comprueba el recurso <code>Istio</code>. Verás que hay dos revisiones y que ambas están &rsquo;listas&rsquo;:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get istio
NAME      REVISIONS   READY   IN USE   ACTIVE REVISION   STATUS    VERSION   AGE
default   2           2       2        default-v1-24-3   Healthy   v1.24.3   10m</code></pre>
<p>El <code>IstioRevisiontag</code> ahora hace referencia a la nueva revisión:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get istiorevisiontag
NAME      STATUS    IN USE   REVISION          AGE
default   Healthy   True     default-v1-24-3   11m</code></pre>
<p>Hay dos <code>IstioRevisions</code>, una para cada versión de Istio:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get istiorevision
NAME              TYPE   READY   STATUS    IN USE   VERSION   AGE
default-v1-24-2          True    Healthy   True     v1.24.2   11m
default-v1-24-3          True    Healthy   True     v1.24.3   92s</code></pre>
<p>El Operador Sail detecta automáticamente si un determinado control plane de Istio se está utilizando y escribe esta información en la condición de estado &ldquo;In Use&rdquo; que ves arriba. En este momento, todas las <code>IstioRevisions</code> y nuestro <code>IstioRevisionTag</code> se consideran &ldquo;In Use&rdquo;:</p>
<ul>
<li>La revisión antigua <code>default-v1-24-2</code> se considera en uso porque es referenciada por el sidecar de la aplicación de ejemplo.</li>
<li>La nueva revisión <code>default-v1-24-3</code> se considera en uso porque es referenciada por la etiqueta.</li>
<li>La etiqueta se considera en uso porque es referenciada por el namespace de ejemplo.</li>
</ul>
<p>Confirma que hay dos pods del control plane en ejecución, uno para cada revisión:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get pods -n istio-system
NAME                                      READY   STATUS    RESTARTS   AGE
istiod-default-v1-24-2-bd8458c4-jl8zm     1/1     Running   0          16m
istiod-default-v1-24-3-68df97dfbb-v7ndm   1/1     Running   0          6m32s</code></pre>
<p>Confirma que la versión del sidecar del proxy sigue siendo la misma:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ istioctl proxy-status
NAME                              CLUSTER        CDS                LDS                EDS                RDS                ECDS        ISTIOD                                    VERSION
sleep-5fcd8fd6c8-q4c9x.sample     Kubernetes     SYNCED (6m40s)     SYNCED (6m40s)     SYNCED (6m40s)     SYNCED (6m40s)     IGNORED     istiod-default-v1-24-2-bd8458c4-jl8zm     1.24.2</code></pre>
<p>Reinicia el pod de ejemplo:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl rollout restart deployment -n sample</code></pre>
<p>Confirma que la versión del sidecar del proxy está actualizada:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ istioctl proxy-status
NAME                              CLUSTER        CDS              LDS              EDS              RDS              ECDS        ISTIOD                                      VERSION
sleep-6f87fcf556-k9nh9.sample     Kubernetes     SYNCED (29s)     SYNCED (29s)     SYNCED (29s)     SYNCED (29s)     IGNORED     istiod-default-v1-24-3-68df97dfbb-v7ndm     1.24.3</code></pre>
<p>Cuando una <code>IstioRevision</code> ya no está en uso y no es la revisión activa de un recurso <code>Istio</code> (por ejemplo, cuando no es la versión que se establece en el campo <code>spec.version</code>), el Operador Sail la eliminará después de un período de gracia, que por defecto es de 30 segundos. Confirma la eliminación del antiguo control plane e <code>IstioRevision</code>:</p>
<ul>
<li>
<p>El pod del antiguo control plane se elimina</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get pods -n istio-system
NAME                                      READY   STATUS    RESTARTS   AGE
istiod-default-v1-24-3-68df97dfbb-v7ndm   1/1     Running   0          10m</code></pre>
</li>
<li>
<p>La antigua <code>IstioRevision</code> se elimina</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get istiorevision
NAME              TYPE   READY   STATUS    IN USE   VERSION   AGE
default-v1-24-3          True    Healthy   True     v1.24.3   13m</code></pre>
</li>
<li>
<p>El recurso <code>Istio</code> ahora solo tiene una revisión</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get istio
NAME      REVISIONS   READY   IN USE   ACTIVE REVISION   STATUS    VERSION   AGE
default   1           1       1        default-v1-24-3   Healthy   v1.24.3   24m</code></pre>
</li>
</ul>
<p><strong>¡Felicidades!</strong> Has actualizado correctamente tu control plane de Istio utilizando la estrategia de actualización basada en revisiones.</p>
<div>
    <aside class="callout idea">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-idea"/></svg>
        </div>
        <div class="content">Para comprobar la última versión del Operador Sail, visita nuestra <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/releases">página de releases</a>. Como este ejemplo puede evolucionar con el tiempo, consulta nuestra <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/tree/main/docs#example-using-the-revisionbased-strategy-and-an-istiorevisiontag">documentación</a> para asegurarte de que estás leyendo la versión más actualizada.</div>
    </aside>
</div>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>El Operador Sail automatiza las tareas manuales, garantizando una experiencia consistente, fiable y sin complicaciones desde la instalación inicial hasta el mantenimiento y las actualizaciones continuas de Istio en tu cluster. El Operador Sail es un proyecto de <a href="https://github.com/istio-ecosystem">istio-ecosystem</a>, y te animamos a que lo pruebes y nos des tu opinión para ayudarnos a mejorarlo. Puedes consultar nuestra <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/CONTRIBUTING.md">guía de contribución</a> para obtener más información sobre cómo contribuir al proyecto.</p>
]]></description><pubDate>Thu, 03 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2025/sail-operator-ga/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2025/sail-operator-ga/</guid><category>istio</category><category>operator</category><category>sail</category><category>incluster</category><category>istiooperator</category></item><item><title>Istio en KubeCon Europe, ¡nos vemos pronto en Londres!</title><description><![CDATA[<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:52.33333333333333%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/kubecon-eu/kubecon-eu.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/kubecon-eu/kubecon-eu.png" alt="KubeCon &#43; CloudNativeCon Europe, 1-4 de abril de 2025, Londres. #KubeCon" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>¡Un increíble cartel de actividades de Istio te espera en Londres en <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-europe/">KubeCon + CloudNativeCon Europe 2025</a>!</p>
<ul>
<li>
<p>Únete a la <a href="https://sched.co/1uSO5">Reunión del Proyecto Istio</a> organizada en la <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-europe/features-add-ons/maintainer-summit/">Cumbre de Mantenedores</a>.
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:28.730822873082285%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/kubecon-eu/maintainer-summit.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/kubecon-eu/maintainer-summit.png" alt="Cumbre de Mantenedores, 31 de marzo de 2025, Londres. #CNmaintainersummit" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure></p>
</li>
<li>
<p>Ven al evento coubicado <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-europe/co-located-events/istio-day/">Istio Day</a>.
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:18.287037037037038%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/kubecon-eu/istio-day.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/kubecon-eu/istio-day.png" alt="IstioDay, 1 de abril de 2025, Londres. #istioday" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure></p>
</li>
<li>
<p>Asiste a la sesión del Track de Mantenedores de Istio: <a href="https://sched.co/1tczp">Istio: El pasado, presente y futuro del proyecto y la comunidad</a></p>
</li>
<li>
<p>Pásate por la sesión de Contribfest de Istio: <a href="https://sched.co/1wau5">Una guía para principiantes sobre cómo contribuir a Istio - Taller práctico de desarrollo y contribución</a></p>
</li>
<li>
<p>Agrega las siguientes sesiones de KubeCon a tu agenda, todas ellas con un toque de Istio:</p>
<ul>
<li><a href="https://sched.co/1tcvB">Charla relámpago del proyecto: ¿Qué hay de nuevo en Istio?</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1x0Gh">Demostración patrocinada: Llevando la IA agéntica a la nube nativa - Presentando kagent</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1txFn">&ldquo;Izzy salva el cumpleaños&rdquo; - Una demostración en vivo basada en una historia que explora la magia de la Service Mesh</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1txF1">Trino y gobernanza de datos en Kubernetes</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1txEX">Viaje en el New York Times: ¿Está desapareciendo la Service Mesh sin sidecar en la infraestructura?</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1txCk">Charla relámpago: Alta disponibilidad con &lsquo;503: No disponible&rsquo;</a></li>
</ul>
</li>
<li>
<p>Charla con los mantenedores y usuarios en el quiosco de Istio en el Pabellón de Proyectos durante todo el evento.</p>
</li>
<li>
<p>También tenemos el evento de firma de libros de Istio Phippy organizado junto con la sesión <code>Izzy salva el cumpleaños</code>. ¡Únete a la charla y llévate una copia gratuita y firmada del libro de los autores!</p>
</li>
</ul>
<p>Síguenos en <a href="https://x.com/istiomesh">X</a>, <a href="https://www.linkedin.com/company/istio/">LinkedIn</a> o <a href="https://bsky.app/profile/istio.io">Bluesky</a> para obtener actualizaciones en vivo del evento. ¡Nos vemos pronto!</p>
]]></description><pubDate>Tue, 25 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2025/kubecon-eu/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2025/kubecon-eu/</guid><category>Istio Day</category><category>Istio</category><category>conference</category><category>KubeCon</category><category>CloudNativeCon</category></item><item><title>Istio: La solución de mayor rendimiento para la seguridad de la red</title><description><![CDATA[<p>El cifrado en tránsito es un requisito básico para casi todos los entornos de Kubernetes en la actualidad y constituye la base de una postura de seguridad de zero-trust.</p>
<p>Sin embargo, el desafío con la seguridad es que no viene sin un costo: a menudo implica una compensación entre la complejidad, la experiencia del usuario y el rendimiento.</p>
<p>Si bien la mayoría de los usuarios de Cloud Native conocerán Istio como una service mesh, que proporciona una funcionalidad HTTP avanzada, también puede desempeñar el papel de proporcionar una capa de seguridad de red fundamental. Cuando nos propusimos construir [el modo ambient de Istio](/es/docs/overview/data plane-modes/#ambient-mode), estas dos capas se dividieron explícitamente. Uno de nuestros objetivos principales era poder ofrecer seguridad (¡y una larga lista de <a href="/es/docs/concepts/">otras características</a>!) sin compromiso.</p>
<p>Con el modo ambient, <strong>Istio es ahora la forma de mayor ancho de banda para lograr una red segura de zero-trust en Kubernetes</strong>.</p>
<p>Veamos algunos resultados antes de sumergirnos en el cómo y el porqué.</p>
<h2 id="poniéndolo-a-prueba">Poniéndolo a prueba</h2>
<p>Para probar el rendimiento, utilizamos una herramienta estándar de evaluación comparativa de redes, <a href="https://iperf.fr/"><code>iperf</code></a>, para medir el ancho de banda del tráfico TCP que fluye a través de varias soluciones populares de seguridad de redes de Kubernetes.</p>
<figure style="width:60%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:61.83333333333333%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/ambient-performance/service-mesh-throughput.svg" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/ambient-performance/service-mesh-throughput.svg" alt="Rendimiento de varias soluciones de seguridad de red." />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Los resultados hablan por sí solos: Istio lidera decisivamente el grupo como la solución de seguridad de red de mayor rendimiento.
Aún más impresionante es que esta brecha continúa creciendo con cada versión de Istio:</p>
<figure style="width:60%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:61.76470588235294%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2025/ambient-performance/ztunnel-performance.svg" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2025/ambient-performance/ztunnel-performance.svg" alt="Rendimiento de Ztunnel, por versión." />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>El rendimiento de Istio es impulsado por <a href="https://github.com/istio/ztunnel">ztunnel</a>, un data plane especialmente diseñado que es ligero, rápido y seguro.
¡En las últimas 4 versiones, el rendimiento de Ztunnel ha mejorado en un 75%!</p>
<details>
<summary>Detalles de la prueba</summary>
<p>Implementaciones bajo prueba:</p>
<ul>
<li>Istio: versión 1.26 (prelanzamiento), configuración predeterminada</li>
<li><a href="https://linkerd.io/">Linkerd</a>: versión <code>edge-25.2.2</code>, configuración predeterminada</li>
<li><a href="https://cilium.io/">Cilium</a>: versión <code>v1.16.6</code> con <code>kubeProxyReplacement=true</code>
<ul>
<li>WireGuard usa <code>encryption.type=wireguard</code></li>
<li>IPsec usa <code>encryption.type=ipsec</code> con el algoritmo <code>GCM-128-AES</code></li>
<li>Además, ambos modos se probaron con todas las recomendaciones de la <a href="https://docs.cilium.io/en/stable/operations/performance/tuning/">guía de ajuste de Cilium</a> (incluidos <code>netkit</code>, el modo de enrutamiento <code>nativo</code>, BIGTCP (para WireGuard; IPsec es incompatible), enmascaramiento BPF y administrador de ancho de banda BBR). Sin embargo, los resultados fueron los mismos con y sin esta configuración aplicada, por lo que solo se informa un resultado.</li>
</ul>
</li>
<li><a href="https://www.tigera.io/project-calico/">Calico</a>: versión <code>v3.29.2</code> con <code>calicoNetwork.linuxdata plane=BPF</code> y <code>wireguardEnabled=true</code></li>
<li><a href="https://kindnet.es/">Kindnet</a>: versión <code>v1.8.5</code> con <code>--ipsec-overlay=true</code>.</li>
</ul>
<p>Algunas implementaciones solo cifran el tráfico entre nodos, por lo que se excluyen de las pruebas en el mismo nodo.</p>
<p>Las pruebas se ejecutaron en una única conexión <code>iperf</code> (<code>iperf3 -c iperf-server</code>), promediando el resultado de 3 ejecuciones consecutivas.
Las pruebas se ejecutan en máquinas x86 de 16 núcleos con Linux 6.13. Por varias razones, ninguna implementación hace uso de más de 1-2 núcleos al manejar una sola conexión, por lo que el número de núcleos no es un cuello de botella.</p>
<p>Nota: muchas de estas implementaciones admiten el control HTTP.
Esta prueba no ejerce esta funcionalidad en ninguna implementación.
<a href="/es/blog/2024/ambient-vs-cilium/">Publicaciones anteriores</a> se han centrado en esta área de Istio.</p>
</details>
<h2 id="superando-al-kernel">Superando al Kernel</h2>
<p>Una percepción muy común en el rendimiento de las redes es que hacer todo en el kernel, ya sea de forma nativa o mediante el uso de extensiones eBPF, es la forma óptima de lograr un alto rendimiento.
Sin embargo, estos resultados muestran el efecto contrario: las implementaciones en el espacio de usuario, Linkerd e Istio, superan sustancialmente a las implementaciones del kernel. ¿Qué sucede?</p>
<p>Un factor importante es la velocidad de la innovación.
El rendimiento no es estático y hay una progresión constante de microoptimizaciones, innovaciones y adaptaciones a las mejoras de hardware.
El kernel sirve a una gran cantidad de casos de uso y debe evolucionar deliberadamente. Incluso cuando se realizan mejoras, pueden tardar muchos años en filtrarse a los entornos del mundo real.</p>
<p>Por el contrario, las implementaciones en el espacio de usuario pueden cambiar y adaptarse rápidamente a sus casos de uso específicos y ejecutarse en cualquier versión del kernel.
Ztunnel es un gran ejemplo de este efecto en acción, con mejoras sustanciales de rendimiento en cada versión trimestral.
Algunos de los cambios más impactantes:</p>
<ul>
<li>Migración a <code>rustls</code>, una biblioteca TLS de alto rendimiento centrada en la seguridad (<a href="https://github.com/istio/ztunnel/pull/820">#820</a>).</li>
<li>Reducción de la copia de datos en el tráfico saliente (<a href="https://github.com/istio/ztunnel/pull/1012">#1012</a>).</li>
<li>Ajuste dinámico de los tamaños de búfer de las conexiones activas (<a href="https://github.com/istio/ztunnel/pull/1024">#1024</a>).</li>
<li>Optimización de las copias de memoria (<a href="https://github.com/istio/ztunnel/pull/1169">#1169</a>).</li>
<li>Traslado de la biblioteca de criptografía a <code>AWS-LC</code>, una biblioteca de criptografía de alto rendimiento optimizada para hardware moderno (<a href="https://github.com/istio/ztunnel/pull/1466">#1466</a>).</li>
</ul>
<p>Algunos otros factores incluyen:</p>
<ul>
<li>WireGuard y Linkerd usan el algoritmo de cifrado <code>ChaCha20-Poly1305</code>, mientras que Istio usa <code>AES-GCM</code>. Este último está altamente optimizado en hardware moderno.</li>
<li>WireGuard e IPsec operan en paquetes individuales (generalmente como máximo 1500 bytes, limitados por la MTU de la red) mientras que TLS opera en registros de hasta 16 KB.</li>
</ul>
<h2 id="prueba-el-modo-ambient-hoy">Prueba el modo ambient hoy</h2>
<p>Si buscas mejorar la seguridad de tu cluster sin comprometer la complejidad o el rendimiento, ¡ahora es el momento perfecto para probar el modo ambient de Istio!</p>
<p>Sigue la <a href="/es/docs/ambient/getting-started/">guía de inicio</a> para saber lo fácil que es instalarlo y habilitarlo.</p>
<p>Puedes interactuar con los desarrolladores en el canal #ambient en <a href="https://slack.istio.io">el Slack de Istio</a>, o usar el <a href="https://github.com/istio/istio/discussions">foro de discusión en GitHub</a> para cualquier pregunta que puedas tener.</p>
]]></description><pubDate>Thu, 06 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2025/ambient-performance/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2025/ambient-performance/</guid><category>istio</category><category>performance</category><category>ambient</category></item><item><title>El Proyecto Istio Anuncia el Comité Directivo de 2025</title><description><![CDATA[<p>El Comité Directivo de Istio supervisa los aspectos administrativos del proyecto, incluida la gobernanza, la marca, el marketing y el trabajo con la CNCF.</p>
<p>Cada año, <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/CONTRIBUTION-FORMULA.md">estimamos la proporción</a> de las <a href="https://istio.devstats.cncf.io/d/5/companies-table?orgId=1&amp;var-period_name=Last%20year&amp;var-metric=contributions">cientos de empresas que han contribuido a Istio en el último año</a>, y utilizamos esa métrica para asignar proporcionalmente los nueve Puestos de Contribución en nuestro Comité Directivo.</p>
<p>Después de eso, los miembros de nuestro proyecto votan por cuatro Puestos Comunitarios, y los candidatos son de empresas que no recibieron Puestos de Contribución.</p>
<p>En febrero, <a href="../steering-election/">anunciamos la asignación de Puestos de Contribución e invitamos a los candidatos a presentarse a las elecciones de Puestos Comunitarios</a>.
Como oficial electoral, me complace anunciar los resultados de esa elección, así como las personas que representarán a los principales contribuyentes.</p>
<h2 id="puestos-comunitarios">Puestos Comunitarios</h2>
<p>Cuatro excelentes candidatos se presentaron para nuestros cuatro puestos vacantes y, por lo tanto, todos son elegidos sin oposición:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/elections/2025/candidate-kfaseela.md">Faseela K</a>, Ericsson Software Technology</li>
<li><a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/elections/2025/candidate-wilsonwu.md">Wilson Wu</a>, DaoCloud</li>
<li><a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/elections/2025/candidate-rcernich.md">Rob Cernich</a>, Red Hat</li>
<li><a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/elections/2025/candidate-pnambiarsf.md">Pratima Nambiar</a>, Salesforce</li>
</ul>
<p>Wilson es uno de los 20 principales contribuyentes de Istio y un líder en la localización de la documentación de Istio al chino. Los otros tres candidatos han servido anteriormente en el Comité Directivo.</p>
<h2 id="puestos-de-contribución">Puestos de Contribución</h2>
<p>Nuestras empresas colaboradoras han tomado sus decisiones para los nueve Puestos de Contribución. Serán ocupados por:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/craigbox">Craig Box</a> (Solo.io)</li>
<li><a href="https://github.com/ZackButcher">Zack Butcher</a> (Tetrate)</li>
<li><a href="https://github.com/howardjohn">John Howard</a> (Solo.io)</li>
<li><a href="https://github.com/ilevine">Idit Levine</a> (Solo.io)</li>
<li><a href="https://github.com/keithmattix">Keith Mattix</a> (Microsoft)</li>
<li><a href="https://github.com/justinpettit">Justin Pettit</a> (Google)</li>
<li><a href="https://github.com/louiscryan">Louis Ryan</a> (Solo.io)</li>
<li><a href="https://github.com/linsun">Lin Sun</a> (Solo.io)</li>
<li><a href="https://github.com/hzxuzhonghu">Zhonghu Xu</a> (Huawei)</li>
</ul>
<h2 id="toma-de-posesión-del-nuevo-comité">Toma de posesión del nuevo comité</h2>
<p>En nombre del Comité Directivo, deseo felicitar a nuestros miembros nuevos y recurrentes. Este grupo servirá durante un año, a partir de esta semana.</p>
<p>También nos gustaría extender nuestro más sincero agradecimiento a Iris Ding, Arunkumar Jayaraman, Abhi Joglekar, Kebe Liu y Jamie Longmuir, cuyos mandatos han finalizado.</p>
<p>El nuevo equipo continuará creciendo y mejorando Istio como un proyecto de código abierto exitoso y sostenible. Alentamos a todos a <a href="/es/get-involved/">involucrarse en la comunidad de Istio</a>, y ayudarnos a dar forma al futuro de la service mesh más popular del mundo.</p>
]]></description><pubDate>Wed, 05 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2025/steering-election-results/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2025/steering-election-results/</guid><category>istio</category><category>steering</category><category>governance</category><category>community</category><category>election</category></item><item><title>Anuncio de las elecciones del Comité Directivo de Istio de 2025</title><description><![CDATA[<p>El Comité Directivo de Istio supervisa los aspectos administrativos del proyecto, incluida la gobernanza, la marca, el marketing y el trabajo con la CNCF.</p>
<p>Cada año, los líderes del proyecto Istio <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/CONTRIBUTION-FORMULA.md">estiman la proporción</a> de las <a href="https://istio.devstats.cncf.io/d/5/companies-table?orgId=1&amp;var-period_name=Last%20year&amp;var-metric=contributions">cientos de empresas que han contribuido a Istio en el último año</a>, y utilizan esa métrica para asignar proporcionalmente nueve Puestos de Contribución en nuestro Comité Directivo.</p>
<p>Luego, los miembros de nuestro proyecto votan por cuatro Puestos Comunitarios, y los candidatos son de empresas que no recibieron Puestos de Contribución.</p>
<p>Nos complace compartir el resultado del cálculo de este año y dar inicio a nuestra elección de Puestos Comunitarios.</p>
<h2 id="puestos-de-contribución">Puestos de contribución</h2>
<p>El cálculo para el período 2025-2026 refleja la profunda inversión de nuestros proveedores en el proyecto de código abierto de Istio, especialmente en el área del <a href="/es/blog/2024/ambient-reaches-ga/">modo ambient</a>. Como fue el caso el año pasado, tenemos cinco empresas representadas en nuestros Puestos de Contribución:</p>


<div class="centered-block"><table style="display: table">
    <thead>
        <tr>
            <th>Empresa</th>
            <th>Asignación de puestos</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>Solo.io</td>
            <td>5</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Microsoft</td>
            <td>1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Huawei</td>
            <td>1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Google</td>
            <td>1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Tetrate</td>
            <td>1</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
</div>
<p>La asignación completa se puede ver en nuestra <a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/11Pt5LjX95azzrbWP-73EkKV79enlbaGut1hN-JTor1g/edit?gid=1365082320">hoja de cálculo de fórmula</a>.</p>
<h2 id="elección-de-puestos-comunitarios">Elección de Puestos Comunitarios</h2>
<p>El año pasado, <a href="/es/blog/2024/steering-results/#proposed-changes-to-election-timing">cambiamos el calendario de las elecciones de Puestos Comunitarios</a> para que siguieran inmediatamente a la asignación de los Puestos de Contribución. Por lo tanto, ahora es el momento de recoger nuestras nominaciones de candidatos y asegurarnos de que nuestra lista de votantes sea correcta.</p>
<h3 id="candidatos">Candidatos</h3>
<p>La elegibilidad para la candidatura se define en la <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/CHARTER.md">carta del Comité Directivo</a> como un <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/ROLES.md#member">miembro del proyecto</a> que no trabaja para una Compañía que ocupará un Puesto de Contribución durante el próximo período.</p>
<p>Ahora nos gustaría invitar a los miembros de fuera de nuestros titulares de Puestos de Contribución a presentarse a las elecciones. <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/elections/2025/README.md">Las nominaciones deben presentarse antes del 23 de febrero</a>.</p>
<h3 id="votantes">Votantes</h3>
<p>La elegibilidad para votar se define en la carta como:</p>
<ul>
<li>un miembro del proyecto que ha tenido al menos una Pull Request fusionada en los últimos 12 meses, o</li>
<li>alguien que ha enviado el <a href="https://forms.gle/WRgXEwdqR166eghTA">formulario de excepción de votación</a> y ha sido aceptado por el Comité Directivo por tener una posición en la comunidad a través de una contribución de otro tipo.</li>
</ul>
<p>Se ha publicado la <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/elections/2025/voters.yaml">lista preliminar de votantes</a>. Si no estás en esa lista y crees que tienes una posición en la comunidad de Istio, por favor envía el <a href="https://forms.gle/WRgXEwdqR166eghTA">formulario de excepción</a>.</p>
<p>Las solicitudes de excepción deben presentarse antes del 23 de febrero. La votación comenzará el 24 de febrero y durará hasta el 9 de marzo.</p>
<h2 id="anuncio-del-nuevo-comité">Anuncio del nuevo comité</h2>
<p>Una vez finalizada la elección, se anunciará el comité completo de 2025-2026, tanto los ganadores de las elecciones como los titulares de los Puestos de Contribución seleccionados por la empresa.</p>
<p>El Comité Directivo desea agradecer a sus miembros, antiguos y nuevos, y espera seguir creciendo y mejorando Istio como un proyecto de código abierto exitoso y sostenible. Alentamos a todos a involucrarse en la comunidad de Istio contribuyendo, presentándose a las elecciones, votando y ayudándonos a dar forma al futuro de las redes nativas de la nube.</p>
]]></description><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2025/steering-election/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2025/steering-election/</guid><category>istio</category><category>steering</category><category>governance</category><category>community</category><category>election</category></item><item><title>Autorización basada en políticas usando Kyverno</title><description><![CDATA[<p>Istio admite la integración con muchos proyectos diferentes. El blog de Istio presentó recientemente una publicación sobre la <a href="../l7-policy-with-opa">funcionalidad de políticas L7 con OpenPolicyAgent</a>. Kyverno es un proyecto similar, y hoy profundizaremos en cómo Istio y el Kyverno Authz Server pueden usarse juntos para hacer cumplir las políticas de capa 7 en tu plataforma.</p>
<p>Te mostraremos cómo empezar con un ejemplo simple.
Verás cómo esta combinación es una opción sólida para entregar políticas de forma rápida y transparente al equipo de aplicaciones en todas partes del negocio, al mismo tiempo que proporciona los datos que los equipos de seguridad necesitan para la auditoría y el cumplimiento.</p>
<h2 id="pruébalo">Pruébalo</h2>
<p>Cuando se integra con Istio, el Kyverno Authz Server se puede utilizar para hacer cumplir políticas de control de acceso de grano fino para microservicios.</p>
<p>Esta guía muestra cómo hacer cumplir las políticas de control de acceso para una aplicación de microservicios simple.</p>
<h3 id="prerrequisitos">Prerrequisitos</h3>
<ul>
<li>Un cluster de Kubernetes con Istio instalado.</li>
<li>La herramienta de línea de comandos <code>istioctl</code> instalada.</li>
</ul>
<p>Instala Istio y configura tus <a href="/es/docs/reference/config/istio.mesh.v1alpha1/">opciones de malla</a> para habilitar Kyverno:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ istioctl install -y -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: install.istio.io/v1alpha1
kind: IstioOperator
spec:
  meshConfig:
    accessLogFile: /dev/stdout
    accessLogFormat: |
      [KYVERNO DEMO] my-new-dynamic-metadata: &#39;%DYNAMIC_METADATA(envoy.filters.http.ext_authz)%&#39;
    extensionProviders:
    - name: kyverno-authz-server
      envoyExtAuthzGrpc:
        service: kyverno-authz-server.kyverno.svc.cluster.local
        port: &#39;9081&#39;
EOF</code></pre>
<p>Observa que en la configuración, definimos una sección <code>extensionProviders</code> que apunta a la instalación del Kyverno Authz Server:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
    extensionProviders:
    - name: kyverno-authz-server
      envoyExtAuthzGrpc:
        service: kyverno-authz-server.kyverno.svc.cluster.local
        port: &#39;9081&#39;
[...]</code></pre>
<h4 id="desplegar-el-kyverno-authz-server">Desplegar el Kyverno Authz Server</h4>
<p>El Kyverno Authz Server es un servidor GRPC capaz de procesar solicitudes de Autorización Externa de Envoy.</p>
<p>Es configurable usando recursos <code>AuthorizationPolicy</code> de Kyverno, ya sea almacenados en el cluster o proporcionados externamente.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl create ns kyverno
$ kubectl label namespace kyverno istio-injection=enabled
$ helm install kyverno-authz-server --namespace kyverno --wait --version 0.1.0 --repo https://kyverno.github.io/kyverno-envoy-plugin kyverno-authz-server</code></pre>
<h4 id="desplegar-la-aplicación-de-ejemplo">Desplegar la aplicación de ejemplo</h4>
<p>httpbin es una aplicación conocida que se puede utilizar para probar solicitudes HTTP y ayuda a mostrar rápidamente cómo podemos jugar con los atributos de la solicitud y la respuesta.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl create ns my-app
$ kubectl label namespace my-app istio-injection=enabled
$ kubectl apply -f https://raw.githubusercontent.com/istio/istio/release-1.26/samples/httpbin/httpbin.yaml -n my-app</code></pre>
<h4 id="desplegar-una-authorizationpolicy-de-istio">Desplegar una AuthorizationPolicy de Istio</h4>
<p>Una <code>AuthorizationPolicy</code> define los servicios que serán protegidos por el Kyverno Authz Server.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: security.istio.io/v1
kind: AuthorizationPolicy
metadata:
  name: my-kyverno-authz
  namespace: istio-system # Esto aplica la política en toda la mesh, siendo istio-system el namespace raíz de la mesh
spec:
  selector:
    matchLabels:
      ext-authz: enabled
  action: CUSTOM
  provider:
    name: kyverno-authz-server
  rules: [{}] # Reglas vacías, se aplicará a los selectores con la etiqueta ext-authz: enabled
EOF</code></pre>
<p>Observa que en este recurso, definimos el <code>extensionProvider</code> del Kyverno Authz Server que estableciste en la configuración de Istio:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
  provider:
    name: kyverno-authz-server
[...]</code></pre>
<h4 id="etiquetar-la-aplicación-para-hacer-cumplir-la-política">Etiquetar la aplicación para hacer cumplir la política</h4>
<p>Etiquetemos la aplicación para hacer cumplir la política. La etiqueta es necesaria para que la <code>AuthorizationPolicy</code> de Istio se aplique a los pods de la aplicación de ejemplo.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl patch deploy httpbin -n my-app --type=merge -p=&#39;{
  &#34;spec&#34;: {
    &#34;template&#34;: {
      &#34;metadata&#34;: {
        &#34;labels&#34;: {
          &#34;ext-authz&#34;: &#34;enabled&#34;
        }
      }
    }
  }
}&#39;</code></pre>
<h4 id="desplegar-una-authorizationpolicy-de-kyverno">Desplegar una AuthorizationPolicy de Kyverno</h4>
<p>Una <code>AuthorizationPolicy</code> de Kyverno define las reglas utilizadas por el Kyverno Authz Server para tomar una decisión basada en una <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/api-v3/service/auth/v3/external_auth.proto#service-auth-v3-checkrequest">CheckRequest</a> de Envoy dada.</p>
<p>Utiliza el <a href="https://github.com/google/cel-spec">lenguaje CEL</a> para analizar una <code>CheckRequest</code> entrante y se espera que produzca una <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/api-v3/service/auth/v3/external_auth.proto#service-auth-v3-checkresponse">CheckResponse</a> a cambio.</p>
<p>La solicitud entrante está disponible bajo el campo <code>object</code>, y la política puede definir <code>variables</code> que estarán disponibles para todas las <code>authorizations</code>.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: envoy.kyverno.io/v1alpha1
kind: AuthorizationPolicy
metadata:
  name: demo-policy.example.com
spec:
  failurePolicy: Fail
  variables:
  - name: force_authorized
    expression: object.attributes.request.http.?headers[&#34;x-force-authorized&#34;].orValue(&#34;&#34;)
  - name: allowed
    expression: variables.force_authorized in [&#34;enabled&#34;, &#34;true&#34;]
  authorizations:
  - expression: &gt;
      variables.allowed
        ? envoy.Allowed().Response()
        : envoy.Denied(403).Response()
EOF</code></pre>
<p>Observa que puedes construir la <code>CheckResponse</code> a mano o usar <a href="https://kyverno.github.io/kyverno-envoy-plugin/latest/cel-extensions/">funciones de ayuda de CEL</a> como <code>envoy.Allowed()</code> y <code>envoy.Denied(403)</code> para simplificar la creación del mensaje de respuesta:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
  - expression: &gt;
      variables.allowed
        ? envoy.Allowed().Response()
        : envoy.Denied(403).Response()
[...]</code></pre>
<h2 id="cómo-funciona">Cómo funciona</h2>
<p>Al aplicar la <code>AuthorizationPolicy</code>, el control plane de Istio (istiod) envía las configuraciones requeridas al proxy sidecar (Envoy) de los servicios seleccionados en la política.
Envoy luego enviará la solicitud al Kyverno Authz Server para verificar si la solicitud está permitida o no.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:56.25%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/authz-policy-with-kyverno/overview.svg" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/authz-policy-with-kyverno/overview.svg" alt="Istio and Kyverno Authz Server" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>El proxy Envoy funciona configurando filtros en una cadena. Uno de esos filtros es <code>ext_authz</code>, que implementa un servicio de autorización externa con un mensaje específico. Cualquier servidor que implemente el protobuf correcto puede conectarse al proxy Envoy y proporcionar la decisión de autorización; el Kyverno Authz Server es uno de esos servidores.</p>
<figure style="width:100%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:56.25%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/authz-policy-with-kyverno/filters-chain.svg" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/authz-policy-with-kyverno/filters-chain.svg" alt="Filters" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Revisando la <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/api-v3/service/auth/v3/external_auth.proto">documentación del servicio de Autorización de Envoy</a>, puedes ver que el mensaje tiene estos atributos:</p>
<ul>
<li>
<p>Respuesta Ok</p>
<pre><code class='language-json' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >{
  &#34;status&#34;: {...},
  &#34;ok_response&#34;: {
    &#34;headers&#34;: [],
    &#34;headers_to_remove&#34;: [],
    &#34;response_headers_to_add&#34;: [],
    &#34;query_parameters_to_set&#34;: [],
    &#34;query_parameters_to_remove&#34;: []
  },
  &#34;dynamic_metadata&#34;: {...}
}</code></pre>
</li>
<li>
<p>Respuesta denegada</p>
<pre><code class='language-json' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >{
  &#34;status&#34;: {...},
  &#34;denied_response&#34;: {
    &#34;status&#34;: {...},
    &#34;headers&#34;: [],
    &#34;body&#34;: &#34;...&#34;
  },
  &#34;dynamic_metadata&#34;: {...}
}</code></pre>
</li>
</ul>
<p>Esto significa que, basándose en la respuesta del servidor authz, Envoy puede agregar o eliminar encabezados, parámetros de consulta e incluso cambiar el cuerpo de la respuesta.</p>
<p>Podemos hacer esto también, como se documenta en la <a href="https://kyverno.github.io/kyverno-envoy-plugin">documentación del Kyverno Authz Server</a>.</p>
<h2 id="pruebas">Pruebas</h2>
<p>Probemos el uso simple (autorización) y luego creemos una política más avanzada para mostrar cómo podemos usar el Kyverno Authz Server para modificar la solicitud y la respuesta.</p>
<p>Despliega una aplicación para ejecutar comandos curl a la aplicación de ejemplo httpbin:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -n my-app -f https://raw.githubusercontent.com/istio/istio/release-1.26/samples/curl/curl.yaml</code></pre>
<p>Aplica la política:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: envoy.kyverno.io/v1alpha1
kind: AuthorizationPolicy
metadata:
  name: demo-policy.example.com
spec:
  failurePolicy: Fail
  variables:
  - name: force_authorized
    expression: object.attributes.request.http.?headers[&#34;x-force-authorized&#34;].orValue(&#34;&#34;)
  - name: allowed
    expression: variables.force_authorized in [&#34;enabled&#34;, &#34;true&#34;]
  authorizations:
  - expression: &gt;
      variables.allowed
        ? envoy.Allowed().Response()
        : envoy.Denied(403).Response()
EOF</code></pre>
<p>El escenario simple es permitir solicitudes si contienen el encabezado <code>x-force-authorized</code> con el valor <code>enabled</code> o <code>true</code>.
Si el encabezado no está presente o tiene un valor diferente, la solicitud será denegada.</p>
<p>En este caso, combinamos el manejo de respuestas permitidas y denegadas en una sola expresión. Sin embargo, es posible usar múltiples expresiones, la primera que devuelva una respuesta no nula será utilizada por el Kyverno Authz Server, esto es útil cuando una regla no quiere tomar una decisión y delega a la siguiente regla:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
  authorizations:
  # permitir la solicitud cuando el valor del encabezado coincide
  - expression: &gt;
      variables.allowed
        ? envoy.Allowed().Response()
        : null
  # si no, denegar la solicitud
  - expression: &gt;
      envoy.Denied(403).Response()
[...]</code></pre>
<h3 id="regla-simple">Regla simple</h3>
<p>La siguiente solicitud devolverá <code>403</code>:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app deploy/curl -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get</code></pre>
<p>La siguiente solicitud devolverá <code>200</code>:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app deploy/curl -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get -H &#34;x-force-authorized: true&#34;</code></pre>
<h3 id="manipulaciones-avanzadas">Manipulaciones avanzadas</h3>
<p>Ahora el caso de uso más avanzado, aplica la segunda política:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: envoy.kyverno.io/v1alpha1
kind: AuthorizationPolicy
metadata:
  name: demo-policy.example.com
spec:
  variables:
  - name: force_authorized
    expression: object.attributes.request.http.headers[?&#34;x-force-authorized&#34;].orValue(&#34;&#34;) in [&#34;enabled&#34;, &#34;true&#34;]
  - name: force_unauthenticated
    expression: object.attributes.request.http.headers[?&#34;x-force-unauthenticated&#34;].orValue(&#34;&#34;) in [&#34;enabled&#34;, &#34;true&#34;]
  - name: metadata
    expression: &#39;{&#34;my-new-metadata&#34;: &#34;my-new-value&#34;}&#39;
  authorizations:
    # si force_unauthenticated -&gt; 401
  - expression: &gt;
      variables.force_unauthenticated
        ? envoy
            .Denied(401)
            .WithBody(&#34;Authentication Failed&#34;)
            .Response()
        : null
    # si force_authorized -&gt; 200
  - expression: &gt;
      variables.force_authorized
        ? envoy
            .Allowed()
            .WithHeader(&#34;x-validated-by&#34;, &#34;my-security-checkpoint&#34;)
            .WithoutHeader(&#34;x-force-authorized&#34;)
            .WithResponseHeader(&#34;x-add-custom-response-header&#34;, &#34;added&#34;)
            .Response()
            .WithMetadata(variables.metadata)
        : null
    # si no -&gt; 403
  - expression: &gt;
      envoy
        .Denied(403)
        .WithBody(&#34;Unauthorized Request&#34;)
        .Response()
EOF</code></pre>
<p>En esa política, puedes ver:</p>
<ul>
<li>Si la solicitud tiene el encabezado <code>x-force-unauthenticated: true</code> (o <code>x-force-unauthenticated: enabled</code>), devolveremos <code>401</code> con el cuerpo &ldquo;Authentication Failed&rdquo;</li>
<li>Si no, si la solicitud tiene el encabezado <code>x-force-authorized: true</code> (o <code>x-force-authorized: enabled</code>), devolveremos <code>200</code> y manipularemos los encabezados de la solicitud, los encabezados de la respuesta e inyectaremos metadatos dinámicos</li>
<li>En todos los demás casos, devolveremos <code>403</code> con el cuerpo &ldquo;Unauthorized Request&rdquo;</li>
</ul>
<p>La CheckResponse correspondiente se devolverá al proxy Envoy desde el Kyverno Authz Server. Envoy usará esos valores para modificar la solicitud y la respuesta en consecuencia.</p>
<h4 id="cambiar-el-cuerpo-devuelto">Cambiar el cuerpo devuelto</h4>
<p>Probemos las nuevas capacidades:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app deploy/curl -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get</code></pre>
<p>Ahora podemos cambiar el cuerpo de la respuesta.</p>
<p>Con <code>403</code> el cuerpo se cambiará a &ldquo;Unauthorized Request&rdquo;, ejecutando el comando anterior, deberías recibir:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >Unauthorized Request
http_code=403</code></pre>
<h4 id="cambiar-el-cuerpo-y-el-código-de-estado-devueltos">Cambiar el cuerpo y el código de estado devueltos</h4>
<p>Ejecutando la solicitud con el encabezado <code>x-force-unauthenticated: true</code>:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app deploy/curl -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get -H &#34;x-force-unauthenticated: true&#34;</code></pre>
<p>Esta vez deberías recibir el cuerpo &ldquo;Authentication Failed&rdquo; y el error <code>401</code>:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >Authentication Failed
http_code=401</code></pre>
<h4 id="agregar-encabezados-a-la-solicitud">Agregar encabezados a la solicitud</h4>
<p>Ejecutando una solicitud válida:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app deploy/curl -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get -H &#34;x-force-authorized: true&#34;</code></pre>
<p>Deberías recibir el cuerpo de eco con el nuevo encabezado <code>x-validated-by: my-security-checkpoint</code> y el encabezado <code>x-force-authorized</code> eliminado:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
    &#34;X-Validated-By&#34;: [
      &#34;my-security-checkpoint&#34;
    ]
[...]
http_code=200</code></pre>
<h4 id="agregar-encabezados-a-la-respuesta">Agregar encabezados a la respuesta</h4>
<p>Ejecutando la misma solicitud pero mostrando solo el encabezado:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app deploy/curl -- curl -s -I -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get -H &#34;x-force-authorized: true&#34;</code></pre>
<p>Encontrarás el encabezado de respuesta agregado durante la verificación de Authz <code>x-add-custom-response-header: added</code>:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >HTTP/1.1 200 OK
[...]
x-add-custom-response-header: added
[...]
http_code=200</code></pre>
<h3 id="compartir-datos-entre-filtros">Compartir datos entre filtros</h3>
<p>Finalmente, puedes pasar datos a los siguientes filtros de Envoy usando <code>dynamic_metadata</code>.</p>
<p>Esto es útil cuando quieres pasar datos a otro filtro <code>ext_authz</code> en la cadena o quieres imprimirlos en los registros de la aplicación.</p>
<figure style="width:100%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:56.25%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/authz-policy-with-kyverno/dynamic-metadata.svg" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/authz-policy-with-kyverno/dynamic-metadata.svg" alt="Metadata" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Para hacerlo, revisa el formato del registro de acceso que estableciste anteriormente:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
    accessLogFormat: |
      [KYVERNO DEMO] my-new-dynamic-metadata: &#34;%DYNAMIC_METADATA(envoy.filters.http.ext_authz)%&#34;
[...]</code></pre>
<p><code>DYNAMIC_METADATA</code> es una palabra clave reservada para acceder al objeto de metadatos. El resto es el nombre del filtro al que quieres acceder.</p>
<p>En nuestro caso, el nombre <code>envoy.filters.http.ext_authz</code> es creado automáticamente por Istio. Puedes verificar esto volcando la configuración de Envoy:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ istioctl pc all deploy/httpbin -n my-app -oyaml | grep envoy.filters.http.ext_authz</code></pre>
<p>Verás las configuraciones para el filtro.</p>
<p>Probemos los metadatos dinámicos. En la regla avanzada, estamos creando una nueva entrada de metadatos: <code>{&quot;my-new-metadata&quot;: &quot;my-new-value&quot;}</code>.</p>
<p>Ejecuta la solicitud y verifica los registros de la aplicación:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app deploy/curl -- curl -s -I httpbin:8000/get -H &#34;x-force-authorized: true&#34;</code></pre>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl logs -n my-app deploy/httpbin -c istio-proxy --tail 1</code></pre>
<p>Verás en la salida los nuevos atributos configurados por la política de Kyverno:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
[KYVERNO DEMO] my-new-dynamic-metadata: &#39;{&#34;my-new-metadata&#34;:&#34;my-new-value&#34;,&#34;ext_authz_duration&#34;:5}&#39;
[...]</code></pre>
<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>En esta guía, hemos mostrado cómo integrar Istio y el Kyverno Authz Server para hacer cumplir las políticas para una aplicación de microservicios simple.
También mostramos cómo usar políticas para modificar los atributos de la solicitud y la respuesta.</p>
<p>Este es el ejemplo fundamental para construir un sistema de políticas para toda la plataforma que pueda ser utilizado por todos los equipos de aplicaciones.</p>
]]></description><pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/authz-policy-with-kyverno/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/authz-policy-with-kyverno/</guid><category>istio</category><category>kyverno</category><category>policy</category><category>platform</category><category>authorization</category></item><item><title>Una nueva historia de Phippy y sus amigos: Izzy salva el cumpleaños</title><description><![CDATA[<p>A principios de este año, <a href="/es/blog/2024/istio-phippy/">agregamos a Izzy la Delfín, la nariz de botella del Indo-Pacífico</a> a la <a href="https://www.cncf.io/phippy/">familia &ldquo;Phippy y sus amigos&rdquo; de la CNCF</a>. Desde entonces, los amantes de Istio de todo el mundo han estado esperando ansiosamente el primer libro infantil con nuestra linda delfín.</p>
<p>¡Y aquí está!</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:78.04208600182983%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/istio-phippy-book/book_cover.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/istio-phippy-book/book_cover.png" alt="La portada del libro Izzy Salva el Cumpleaños" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>El proyecto Istio se complace en presentar la aventura de Izzy navegando con la familia Phippy en la <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-north-america/">KubeCon North America 2024</a> de esta semana, mientras juntos celebramos el décimo aniversario de Kubernetes. Las copias están disponibles en la tienda de la CNCF, o en la <a href="https://store.cncf.io">tienda en línea</a> poco después del evento.</p>
<p>El Capitán Kube organiza una gran fiesta de cumpleaños en un crucero especial con Phippy y sus amigos, ¡sin embargo, el barco está en gran peligro! ¡Pero no hay nada de qué preocuparse, cuando Izzy está a cargo de la seguridad! Únete a la inteligente y aventurera persecución de Izzy a los piratas que quieren arruinar la fiesta de cumpleaños del Capitán Kube.</p>
<h2 id="por-qué-el-libro">¿Por qué el libro?</h2>
<p>Las coautoras del libro, Faseela K. y Lin Sun, son mantenedoras de Istio y madres. A menudo se han encontrado en una situación difícil al explicar lo que hacen en el trabajo, particularmente en un contexto que tenga sentido para los más jóvenes. Sus hijos leyeron y disfrutaron de <a href="https://www.cncf.io/phippy/the-childrens-illustrated-guide-to-kubernetes/">la Guía Ilustrada para Niños de Kubernetes</a> pero tenían curiosidad por aprender más sobre los otros personajes y sus roles y responsabilidades.</p>
<p>Este libro es para todos los que se han encontrado con ojitos curiosos que siguen preguntándote qué es &ldquo;Service Mesh&rdquo;. También es un gran regalo para cualquier persona de cualquier edad que necesite entender qué es Istio, o que piense que la service mesh es demasiado compleja.</p>
<h2 id="agradecimientos">Agradecimientos</h2>
<p>El Comité Directivo de Istio desea agradecer a Faseela y Lin por escribir este increíble libro. Suri Patel y Alex Davy de la CNCF hicieron un trabajo maravilloso con el diseño y las ilustraciones, dando vida a la historia. Por último, pero no menos importante, un enorme agradecimiento a Katie Greenley por su apoyo durante todo el proceso para asegurarse de que el libro se publicara a tiempo para las celebraciones del cumpleaños del Capitán Kube en la conferencia internacional más grande de nuestra comunidad.</p>
<p>Estamos planeando un evento de firma de libros en la <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-europe/">KubeCon EU del próximo año en Londres</a>.</p>
<p>¡Feliz lectura!</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:42.22222222222222%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/istio-phippy-book/phippy_and_family.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/istio-phippy-book/phippy_and_family.png" alt="Phippy y su familia" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
]]></description><pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/istio-phippy-book/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/istio-phippy-book/</guid><category>istio</category><category>phippy</category><category>izzy</category><category>dolphin</category></item><item><title>Rápido, seguro y simple: el modo ambient de Istio alcanza la disponibilidad general en la v1.24</title><description><![CDATA[<p>Estamos orgullosos de anunciar que el modo de data plane ambient de Istio ha alcanzado la Disponibilidad General (GA), con el ztunnel, los waypoints y las API marcados como Estables por el TOC de Istio. Esto marca la etapa final en la <a href="/es/docs/releases/feature-stages/">progresión de fases de características</a> de Istio, lo que indica que el modo ambient está totalmente listo para un amplio uso en producción.</p>
<p>Ambient mesh — y su implementación de referencia con el modo ambient de Istio — <a href="/blog/2022/introducing-ambient-mesh/">se anunció en septiembre de 2022</a>. Desde entonces, nuestra comunidad ha dedicado 26 meses de arduo trabajo y colaboración, con contribuciones de Solo.io, Google, Microsoft, Intel, Aviatrix, Huawei, IBM, Red Hat y muchos otros. El estado Estable en la 1.24 indica que las características del modo ambient ya están totalmente listas para workloads de producción amplias. Este es un hito enorme para Istio, que lleva a Istio a la preparación para producción sin sidecars y [ofrece a los usuarios una opción](/es/docs/overview/data plane-modes/).</p>
<h2 id="por-qué-ambient-mesh">¿Por qué ambient mesh?</h2>
<p>Desde el lanzamiento de Istio en 2017, hemos observado una demanda clara y creciente de capacidades de mesh para aplicaciones, pero escuchamos que a muchos usuarios les resultaba difícil superar la sobrecarga de recursos y la complejidad operativa de los sidecars. Los desafíos que los usuarios de Istio compartieron con nosotros incluyen cómo los sidecars pueden romper las aplicaciones después de que se agregan, el gran requisito de CPU y memoria para un proxy con cada workload, y la inconveniencia de necesitar reiniciar los pods de la aplicación con cada nueva versión de Istio.</p>
<p>Como comunidad, diseñamos ambient mesh desde cero para abordar estos problemas, aliviando las barreras anteriores de complejidad que enfrentaban los usuarios que buscaban implementar una service mesh. El nuevo concepto se denominó &lsquo;ambient mesh&rsquo; ya que fue diseñado para ser transparente para tu aplicación, sin infraestructura de proxy ubicada junto con los workloads del usuario, sin cambios sutiles en la configuración necesarios para la incorporación y sin necesidad de reiniciar la aplicación.
En el modo ambient es trivial agregar o eliminar aplicaciones de la mesh. Todo lo que necesitas hacer es <a href="/es/docs/ambient/usage/add-workloads/">etiquetar un namespace</a>, y todas las aplicaciones en ese namespace se agregan instantáneamente a la mesh. Esto asegura inmediatamente todo el tráfico dentro de ese namespace con cifrado TLS mutuo estándar de la industria, ¡sin necesidad de otra configuración o reinicios!
Consulta el <a href="/blog/2022/introducing-ambient-mesh/">blog Introducing Ambient Mesh</a> para obtener más información sobre por qué creamos el modo ambient de Istio.</p>
<h2 id="cómo-facilita-la-adopción-el-modo-ambient">¿Cómo facilita la adopción el modo ambient?</h2>
<p>La innovación principal detrás de ambient mesh es que divide el procesamiento de capa 4 (L4) y capa 7 (L7) en dos capas distintas. El modo ambient de Istio está impulsado por proxies de nodo L4 ligeros y compartidos y proxies L7 opcionales, lo que elimina la necesidad de proxies sidecar tradicionales del data plane. Este enfoque por capas te permite adoptar Istio de forma incremental, lo que permite una transición suave de ninguna malla, a una superposición segura (L4), a un procesamiento L7 completo opcional, por namespace, según sea necesario, en toda tu flota.</p>
<p>Al utilizar ambient mesh, los usuarios evitan algunos de los elementos previamente restrictivos del modelo de sidecar. Los protocolos de envío primero del servidor ahora funcionan, la mayoría de los puertos reservados ahora están disponibles y se elimina la capacidad de los contenedores para omitir el sidecar, ya sea maliciosamente o no.</p>
<p>El proxy de nodo L4 ligero y compartido se llama <em><a href="/es/docs/ambient/overview/#ztunnel">ztunnel</a></em> (túnel de zero-trust). ztunnel reduce drásticamente la sobrecarga de ejecutar un mesh al eliminar la necesidad de aprovisionar en exceso la memoria y la CPU dentro de un cluster para manejar las cargas esperadas. En algunos casos de uso, los ahorros pueden superar el 90% o más, sin dejar de proporcionar seguridad de zero-trust mediante TLS mutuo con identidad criptográfica, políticas de autorización L4 simples y telemetría.</p>
<p>Los proxies L7 se llaman <em><a href="/es/docs/ambient/overview/#waypoint-proxies">waypoints</a></em>. Los waypoints procesan funciones L7 como el enrutamiento de tráfico, la aplicación de políticas de autorización enriquecidas y la resiliencia de nivel empresarial. Los waypoints se ejecutan fuera de las implementaciones de tu aplicación y pueden escalar de forma independiente según tus necesidades, que podrían ser para todo el namespace o para múltiples servicios dentro de un namespace. En comparación con los sidecars, no necesitas un waypoint por pod de aplicación, y puedes escalar tu waypoint de manera efectiva en función de su alcance, ahorrando así cantidades significativas de CPU y memoria en la mayoría de los casos.</p>
<p>La separación entre la capa de superposición segura L4 y la capa de procesamiento L7 permite la adopción incremental del data plane en modo ambient, en contraste con la inyección binaria &ldquo;todo o nada&rdquo; anterior de los sidecars. Los usuarios pueden comenzar con la superposición segura L4, que ofrece la mayoría de las características para las que la gente implementa Istio (mTLS, política de autorización y telemetría). El manejo complejo de L7, como reintentos, división del tráfico, balanceo de carga y recopilación de observabilidad, se puede habilitar caso por caso.</p>
<h2 id="rápida-exploración-y-adopción-del-modo-ambient">Rápida exploración y adopción del modo ambient</h2>
<p>La imagen de ztunnel en Docker Hub ha alcanzado más de <a href="https://hub.docker.com/search?q=istio">1 millón de descargas</a>, con ~63,000 extracciones solo en la última semana.</p>
<figure style="width:100%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:11.105552776388194%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/ambient-reaches-ga/ztunnel-image.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/ambient-reaches-ga/ztunnel-image.png" alt="¡Descargas de la imagen ztunnel de Istio en Docker Hub!" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Les pedimos a algunos de nuestros usuarios su opinión sobre la GA del modo ambient:</p>
<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>La implementación de Istio de una service mesh con su diseño de ambient mesh ha sido una gran adición a nuestros clusteres de Kubernetes para simplificar las responsabilidades del equipo y la arquitectura de red general de la mesh. Junto con el proyecto Gateway API, me ha dado una excelente manera de permitir que los desarrolladores satisfagan sus necesidades de red al mismo tiempo que solo delegan el control necesario. Si bien es un proyecto en rápida evolución, ha sido sólido y confiable en producción y será nuestra opción predeterminada para implementar controles de red en una implementación de Kubernetes en el futuro.</strong></p>
<p>— <a href="https://uk.linkedin.com/in/danielloader">Daniel Loader</a>, Ingeniero de Plataforma Principal en Quotech</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Es increíblemente fácil instalar ambient mesh con el contenedor del chart de Helm. Migrar es tan simple como configurar un waypoint gateway, actualizar las etiquetas en un namespace y reiniciar. Estoy deseando deshacerme de los sidecars y recuperar recursos. Además, actualizaciones más fáciles. ¡No más reinicios de implementaciones!</strong></p>
<p>— <a href="https://www.linkedin.com/in/raymond-wong-43baa8a2/">Raymond Wong</a>, Arquitecto Senior en Forbes</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>El modo ambient de Istio ha servido a nuestro sistema de producción desde que se convirtió en Beta. Estamos satisfechos con su estabilidad y simplicidad y esperamos beneficios y características adicionales que vienen junto con el estado de GA. ¡Gracias al equipo de Istio por los grandes esfuerzos!</strong></p>
<p>— Saarko Eilers, Gerente de Operaciones de Infraestructura en EISST International Ltd</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Al cambiar de AWS App Mesh a Istio en modo ambient, pudimos reducir aproximadamente el 45% de los contenedores en ejecución simplemente eliminando los sidecars y los DaemonSets del agente SPIRE. Obtuvimos muchos beneficios, como la reducción de los costos de cómputo o los costos de observabilidad relacionados con los sidecars, la eliminación de muchas de las condiciones de carrera relacionadas con el inicio y el apagado de los sidecars, además de todos los beneficios listos para usar simplemente con la migración, como mTLS, conciencia zonal y balanceo de workload.</strong></p>
<p>— <a href="https://www.linkedin.com/in/ahmad-al-masry-9ab90858/">Ahmad Al-Masry</a>, Gerente de Ingeniería de DevSecOps en Harri</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Elegimos Istio porque estamos entusiasmados con ambient mesh. A diferencia de otras opciones, con Istio, la transición de sidecar a sin sidecar no es un salto de fe. Podemos construir nuestra infraestructura de service mesh con Istio sabiendo que el camino hacia sin sidecar es una puerta de dos vías.</strong></p>
<p>— <a href="https://www.linkedin.com/in/troydai/">Troy Dai</a>, Ingeniero de Software Senior en Coinbase</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>¡Extremadamente orgulloso de ver el crecimiento rápido y constante del modo ambient hasta GA, y toda la increíble colaboración que tuvo lugar en los últimos meses para que esto sucediera! Esperamos descubrir cómo la nueva arquitectura revolucionará el mundo de las telecomunicaciones.</strong></p>
<p>— <a href="https://www.linkedin.com/in/faseela-k-42178528/">Faseela K</a>, Desarrolladora Nativa de la Nube en Ericsson</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Estamos entusiasmados de ver evolucionar el data plane de Istio con el lanzamiento de GA del modo ambient y lo estamos evaluando activamente para nuestra plataforma de infraestructura de próxima generación. La comunidad de Istio es dinámica y acogedora, y ambient mesh es un testimonio de que la comunidad adopta nuevas ideas y trabaja pragmáticamente para mejorar la experiencia del desarrollador que opera Istio a escala.</strong></p>
<p>— <a href="https://www.linkedin.com/in/tylerschade/">Tyler Schade</a>, Ingeniero Distinguido en GEICO Tech</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Con el modo ambient de Istio alcanzando la GA, finalmente tenemos una solución de service mesh que no está ligada al ciclo de vida del pod, abordando una limitación importante de los modelos basados en sidecar. Ambient mesh proporciona una arquitectura más ligera y escalable que simplifica las operaciones y reduce nuestros costos de infraestructura al eliminar la sobrecarga de recursos de los sidecars.</strong></p>
<p>— <a href="https://www.linkedin.com/in/bartoszsobieraj/">Bartosz Sobieraj</a>, Ingeniero de Plataforma en Spond</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Nuestro equipo eligió Istio por sus características de service mesh y su fuerte alineación con la Gateway API para crear una solución de alojamiento robusta basada en Kubernetes. A medida que integramos aplicaciones en la mesh, enfrentamos desafíos de recursos con los proxies sidecar, lo que nos llevó a hacer la transición al modo ambient en Beta para mejorar la escalabilidad y la seguridad. Comenzamos con la seguridad y observabilidad de L4 a través de ztunnel, obteniendo cifrado automático del tráfico dentro del cluster y monitoreo transparente del flujo de tráfico. Al habilitar selectivamente las características de L7 y desacoplar el proxy de las aplicaciones, logramos una escalabilidad perfecta y una utilización y latencia de recursos reducidas. Este enfoque permitió a los desarrolladores centrarse en el desarrollo de aplicaciones, lo que resultó en una plataforma más resistente, segura y escalable impulsada por el modo ambient.</strong></p>
<p>— <a href="https://www.linkedin.com/in/jdcmarques/">Jose Marques</a>, DevOps Senior en Blip.pt</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Estamos usando Istio para garantizar un tráfico mTLS L4 estricto en nuestra meshy estamos entusiasmados con el modo ambient. En comparación con el modo sidecar, es un ahorro masivo de recursos y, al mismo tiempo, hace que la configuración de las cosas sea aún más simple y transparente.</strong></p>
<p>— <a href="https://www.linkedin.com/in/andrea-dolfi-58b427128/">Andrea Dolfi</a>, Ingeniero de DevOps</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<h2 id="qué-está-dentro-del-alcance">¿Qué está dentro del alcance?</h2>
<p>La disponibilidad general del modo ambient significa que las siguientes cosas ahora se consideran estables:</p>
<ul>
<li><a href="/es/docs/ambient/install/">Instalación de Istio con soporte para el modo ambient</a>, con Helm o <code>istioctl</code>.</li>
<li><a href="/es/docs/ambient/usage/add-workloads/">Agregar tus workloads a la mesh</a> para obtener TLS mutuo con identidad criptográfica, <a href="/es/docs/ambient/usage/l4-policy/">políticas de autorización L4</a> y telemetría.</li>
<li><a href="/es/docs/ambient/usage/waypoint/">Configuración de waypoints</a> para <a href="/es/docs/ambient/usage/l7-features/">usar funciones L7</a> como el desvío de tráfico, el enrutamiento de solicitudes y la aplicación de políticas de autorización enriquecidas.</li>
<li>Conexión del ingress gateway de Istio a los workloads en modo ambient, compatible con las API de Kubernetes Gateway y todas las API de Istio existentes.</li>
<li>Uso de waypoints para el egress controlado de la mesh</li>
<li>Uso de <code>istioctl</code> para operar waypoints y solucionar problemas de ztunnel y waypoints.</li>
</ul>
<p>Consulta la <a href="/es/docs/releases/feature-stages/#ambient-mode">página de estado de las características</a> para obtener más información.</p>
<h3 id="hoja-de-ruta">Hoja de ruta</h3>
<p>¡No nos quedamos quietos! Hay una serie de características en las que seguimos trabajando para futuras versiones, incluidas algunas que se encuentran actualmente en Alpha/Beta.</p>
<p>En nuestras próximas versiones, esperamos avanzar rápidamente en las siguientes extensiones al modo ambient:</p>
<ul>
<li>Soporte completo para la interoperabilidad del modo sidecar y ambient</li>
<li>Instalaciones multi-cluster</li>
<li>Soporte multi-red</li>
<li>Soporte de VM</li>
</ul>
<h2 id="y-qué-hay-de-los-sidecars">¿Y qué hay de los sidecars?</h2>
<p>Los sidecars no van a desaparecer y siguen siendo ciudadanos de primera clase en Istio. Puedes seguir usando sidecars, y seguirán siendo totalmente compatibles. Si bien creemos que la mayoría de los casos de uso se atenderán mejor con un mesh en modo ambient, el proyecto Istio sigue comprometido con el soporte continuo del modo sidecar.</p>
<h2 id="prueba-el-modo-ambient-hoy">Prueba el modo ambient hoy</h2>
<p>Con la versión 1.24 de Istio y el lanzamiento de GA del modo ambient, ahora es más fácil que nunca probar Istio en tus propias workloads.</p>
<ul>
<li>Sigue la <a href="/es/docs/ambient/getting-started/">guía de inicio</a> para explorar el modo ambient.</li>
<li>Lee nuestras <a href="/es/docs/ambient/usage/">guías de usuario</a> para aprender a adoptar gradualmente el modo ambient para TLS mutuo y política de autorización L4, gestión del tráfico, política de autorización L7 enriquecida y más.</li>
<li>Explora el <a href="https://medium.com/kialiproject/kiali-2-0-for-istio-2087810f337e">nuevo panel de Kiali 2.0</a> para visualizar tu malla.</li>
</ul>
<p>Puedes interactuar con los desarrolladores en el canal #ambient en <a href="https://slack.istio.io">el Slack de Istio</a>, o usar el foro de discusión en <a href="https://github.com/istio/istio/discussions">GitHub</a> para cualquier pregunta que puedas tener.</p>
]]></description><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/ambient-reaches-ga/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/ambient-reaches-ga/</guid><category>ambient</category><category>sidecars</category></item><item><title>¡Istio en Salt Lake City!</title><description><![CDATA[<p>¡Un increíble cartel de actividades de Istio te espera en Salt Lake City, Utah en <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-north-america/">KubeCon + CloudNativeCon North America 2024</a>!</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:45.933014354066984%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/kubecon-na/kubecon-na.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/kubecon-na/kubecon-na.png" alt="KubeCon &#43; CloudNativeCon North America, 12-15 de noviembre de 2024, Salt Lake City, Utah. #KubeCon" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<ul>
<li>
<p>Ven al evento coubicado <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-north-america/co-located-events/istio-day/">Istio Day</a>.</p>
</li>
<li>
<p>Asiste a la sesión del Track de Mantenedores de Istio: <a href="https://sched.co/1hovw">Vida de un paquete: Edición Ambient</a></p>
</li>
<li>
<p>Pásate por la sesión de Contribfest de Istio: <a href="https://sched.co/1hoyI">Service Mesh sin sidecar: trabajemos juntos en Istio V2</a></p>
</li>
<li>
<p>Agrega las siguientes sesiones de KubeCon a tu agenda, todas ellas con un toque de Istio:</p>
<ul>
<li><a href="https://sched.co/1iW9Q">Por qué elegir Istio en 2025 | Charla relámpago del proyecto</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7k0">Charla relámpago: TLS mutuo sin esfuerzo y sin sidecar y políticas de autorización enriquecidas en funcionamiento en 5 minutos</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7mr">Sesión de pósteres: Liberando el poder de la predicción para escalar proactivamente los componentes del control plane</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7nP">Lo que Istio hizo mal: aprendizajes de los últimos siete años de Service Mesh</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7np">Tutorial: En vivo con la API de Gateway V1.2</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7ow"><code>Mish-Mesh</code>: Abusando de la Service Mesh para comprometer los entornos de Kubernetes</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7r4">Involucrando a la comunidad de KServe, el impacto de integrar soluciones con proyectos estandarizados de la CNCF</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7pE">Cómo Google construyó una nueva nube sobre Kubernetes</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7ps">Asegurando el tráfico saliente: construyendo una potente gateway de egress de Internet para una conectividad confiable</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7qh">Probando Kubernetes sin Kubernetes: una inmersión profunda en las redes</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1i7rH">¡Cómo GoTo Financial automatiza la actualización de más de 60 Service Mesh de Istio sin problemas!</a></li>
</ul>
</li>
<li>
<p>Charla con los mantenedores y usuarios en el quiosco de Istio en el Pabellón de Proyectos durante todo el evento, donde podrás conseguir una camiseta de Istio genial con nuestro nuevo diseño.</p>
</li>
<li>
<p>También tenemos una sorpresa interesante para todos los amantes de Istio, que se lanzará en la tienda de la CNCF de KubeCon North America. ¡Mantente atento!</p>
</li>
</ul>
<p>Síguenos en <a href="https://x.com/istiomesh">X</a>, <a href="https://www.linkedin.com/company/istio/">LinkedIn</a> o <a href="https://bsky.app/profile/istio.io">Bluesky</a> para obtener actualizaciones en vivo del evento. ¡Nos vemos pronto!</p>
]]></description><pubDate>Tue, 05 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/kubecon-na/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/kubecon-na/</guid><category>Istio Day</category><category>Istio</category><category>conference</category><category>KubeCon</category><category>CloudNativeCon</category></item><item><title>Escalando en las nubes: Istio Ambient vs. Cilium</title><description><![CDATA[<p>Una pregunta común de los posibles usuarios de Istio es &ldquo;¿cómo se compara Istio con Cilium?&rdquo;. Aunque Cilium originalmente solo proporcionaba funcionalidad L3/L4, incluida la network policy, las versiones recientes han agregado funcionalidad de service mesh usando Envoy, así como cifrado WireGuard. Al igual que Istio, Cilium es un proyecto Graduado de la CNCF y ha estado en la comunidad durante muchos años.</p>
<p>A pesar de ofrecer un conjunto de características similar en la superficie, los dos proyectos tienen arquitecturas sustancialmente diferentes, sobre todo el uso de eBPF y WireGuard por parte de Cilium para procesar y cifrar el tráfico L4 en el kernel, en contraste con el componente ztunnel de Istio para L4 en el espacio de usuario. Estas diferencias han dado lugar a una especulación sustancial sobre cómo se desempeñará Istio a escala en comparación con Cilium.</p>
<p>Si bien se han realizado muchas comparaciones sobre los modelos de tenencia, los protocolos de seguridad y el rendimiento básico de los dos proyectos, todavía no se ha publicado una evaluación completa a escala empresarial. En lugar de enfatizar el rendimiento teórico, pusimos a prueba el modo ambient de Istio y Cilium, centrándonos en métricas clave como la latencia, el rendimiento y el consumo de recursos. Aumentamos la presión con escenarios de carga realistas, simulando un entorno de Kubernetes bullicioso. Finalmente, aumentamos el tamaño de nuestro cluster de AKS a 1,000 nodos en 11,000 núcleos, para comprender cómo se desempeñan estos proyectos a escala. Nuestros resultados muestran áreas en las que cada uno puede mejorar, pero también indican que Istio es el claro ganador.</p>
<h2 id="escenario-de-prueba">Escenario de prueba</h2>
<p>Para llevar a Istio y Cilium a sus límites, creamos 500 servicios diferentes, cada uno respaldado por 100 pods. Cada servicio se encuentra en un namespace separado, que también contiene un cliente generador de carga <a href="https://fortio.org/">Fortio</a>. Restringimos los clientes a un grupo de nodos de 100 máquinas de 32 núcleos, para eliminar el ruido de los clientes coubicados, y asignamos las 900 instancias restantes de 8 núcleos a nuestros servicios.</p>
<figure style="width:60%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:78.66379310344827%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/ambient-vs-cilium/scale-scenario.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/ambient-vs-cilium/scale-scenario.png" alt="Escalando a 500 servicios con 50,000 pods." />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Para la prueba de Istio, utilizamos el modo ambient de Istio, con un <a href="/es/docs/ambient/usage/waypoint/">waypoint proxy</a> en cada namespace de servicio y los parámetros de instalación predeterminados. Para que nuestros escenarios de prueba fueran similares, tuvimos que activar algunas características no predeterminadas en Cilium, incluido el cifrado WireGuard, los proxies L7 y Node Init. También creamos una Network Policy de Cilium en cada namespace, con reglas basadas en la ruta HTTP. En ambos escenarios, generamos rotación escalando un servicio a entre 85 y 115 instancias al azar cada segundo, y reetiquetando un namespace cada minuto. Para ver la configuración precisa que utilizamos y para reproducir nuestros resultados, consulta <a href="https://github.com/therealmitchconnors/tools/blob/2384dc26f114300687b21f921581a158f27dc9e1/perf/load/many-svc-scenario/README.md">mis notas</a>.</p>
<h2 id="tarjeta-de-puntuación-de-escalabilidad">Tarjeta de puntuación de escalabilidad</h2>
<p><figure style="width:80%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:56.081525312294545%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/ambient-vs-cilium/scale-scorecard.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/ambient-vs-cilium/scale-scorecard.png" alt="Tarjeta de puntuación de escalabilidad: ¡Istio vs. Cilium!" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
Istio pudo entregar un 56% más de consultas con una latencia de cola un 20% más baja. El uso de CPU fue un 30% menor para Cilium, aunque nuestra medición no incluye los núcleos que Cilium usó para procesar el cifrado, que se realiza en el kernel.</p>
<p>Teniendo en cuenta el recurso utilizado, Istio procesó 2178 consultas por núcleo, frente a las 1815 de Cilium, una mejora del 20%.</p>
<ul>
<li><strong>La ralentización de Cilium:</strong> Cilium, si bien cuenta con una latencia baja impresionante con los parámetros de instalación predeterminados, se ralentiza sustancialmente cuando se activan las características básicas de Istio, como la política L7 y el cifrado. Además, la utilización de memoria y CPU de Cilium se mantuvo alta incluso cuando no fluía tráfico en la mesh. Esto puede afectar la estabilidad y confiabilidad generales de tu cluster, especialmente a medida que crece.</li>
<li><strong>Istio, el actor constante:</strong> El modo ambient de Istio, por otro lado, mostró su fortaleza en la estabilidad y el mantenimiento de un rendimiento decente, incluso con la sobrecarga adicional del cifrado. Si bien Istio consumió más memoria y CPU que Cilium bajo prueba, su utilización de CPU se estabilizó en una fracción de la de Cilium cuando no estaba bajo carga.</li>
</ul>
<h2 id="tras-bambalinas-por-qué-la-diferencia">Tras bambalinas: ¿Por qué la diferencia?</h2>
<p>La clave para comprender estas diferencias de rendimiento radica en la arquitectura y el diseño de cada herramienta.</p>
<ul>
<li><strong>El dilema del Control Plane de Cilium:</strong> Cilium ejecuta una instancia del control plane en cada nodo, lo que genera una sobrecarga en el servidor de la API y una sobrecarga de configuración a medida que tu cluster se expande. Esto con frecuencia provocaba que nuestro servidor de API se bloqueara, seguido de que Cilium dejara de estar listo y todo el cluster dejara de responder.</li>
<li><strong>La ventaja de la eficiencia de Istio:</strong> Istio, con su control plane centralizado y su enfoque basado en la identidad, agiliza la configuración y reduce la carga en tu servidor de API y nodos, dirigiendo los recursos críticos al procesamiento y la seguridad de tu tráfico, en lugar de procesar la configuración. Istio aprovecha aún más los recursos no utilizados en el control plane al ejecutar tantas instancias de Envoy como necesite una workload, mientras que Cilium se limita a una instancia de Envoy compartida por nodo.</li>
</ul>
<h2 id="profundizando">Profundizando</h2>
<p>Si bien el objetivo de este proyecto es comparar la escalabilidad de Istio y Cilium, varias limitaciones dificultan una comparación directa.</p>
<h3 id="capa-4-no-siempre-es-capa-4">capa 4 no siempre es capa 4</h3>
<p>Si bien tanto Istio como Cilium ofrecen la aplicación de políticas L4, sus API e implementación difieren sustancialmente. Cilium implementa la NetworkPolicy de Kubernetes, que utiliza etiquetas y namespaces para bloquear o permitir el acceso desde y hacia direcciones IP. Istio ofrece una API de AuthorizationPolicy y toma decisiones de permitir y denegar basadas en la identidad TLS utilizada para firmar cada solicitud. La mayoría de las estrategias de defensa en profundidad deberán hacer uso tanto de la NetworkPolicy como de la política basada en TLS para una seguridad integral.</p>
<h3 id="no-todo-el-cifrado-es-igual">No todo el cifrado es igual</h3>
<p>Si bien Cilium ofrece IPsec para el cifrado compatible con FIPS, la mayoría de las otras características de Cilium, como la política L7 y el balanceo de carga, son incompatibles con IPsec. Cilium tiene una compatibilidad de características mucho mejor cuando se utiliza el cifrado WireGuard, pero WireGuard no se puede utilizar en entornos compatibles con FIPS. Istio, por otro lado, debido a que cumple estrictamente con los estándares del protocolo TLS, siempre utiliza mTLS compatible con FIPS de forma predeterminada.</p>
<h3 id="costos-ocultos">Costos ocultos</h3>
<p>Mientras que Istio opera completamente en el espacio de usuario, el data plane L4 de Cilium se ejecuta en el kernel de Linux usando eBPF. Las métricas de Prometheus para el consumo de recursos solo miden los recursos del espacio de usuario, lo que significa que todos los recursos del kernel utilizados por Cilium no se tienen en cuenta en esta prueba.</p>
<h2 id="recomendaciones-elegir-la-herramienta-adecuada-para-el-trabajo">Recomendaciones: Elegir la herramienta adecuada para el trabajo</h2>
<p>Entonces, ¿cuál es el veredicto? Bueno, depende de tus necesidades y prioridades específicas. Para clusteres pequeños con casos de uso puros de L3/L4 y sin requisitos de cifrado, Cilium ofrece una solución rentable y de alto rendimiento. Sin embargo, para clusteres más grandes y un enfoque en la estabilidad, la escalabilidad y las características avanzadas, el modo ambient de Istio, junto con una implementación alternativa de NetworkPolicy, es el camino a seguir. Muchos clientes eligen combinar las características L3/L4 de Cilium con las características L4/L7 y de cifrado de Istio para una estrategia de defensa en profundidad.</p>
<p>Recuerda, el mundo de las redes nativas de la nube está en constante evolución. Mantente atento a los desarrollos tanto en Istio como en Cilium, ya que continúan mejorando y abordando estos desafíos.</p>
<h2 id="mantengamos-la-conversación">Mantengamos la conversación</h2>
<p>¿Has trabajado con el modo ambient de Istio o con Cilium? ¿Cuáles son tus experiencias y conocimientos? Comparte tus pensamientos en los comentarios a continuación. ¡Aprendamos unos de otros y naveguemos juntos por el apasionante mundo de Kubernetes!</p>
]]></description><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/ambient-vs-cilium/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/ambient-vs-cilium/</guid><category>istio</category><category>cilium</category><category>analysis</category></item><item><title>Más liderazgo comunitario: elección periódica del Comité de Supervisión Técnica de Istio</title><description><![CDATA[<p>Al igual que muchas fundaciones y proyectos de código abierto, el proyecto Istio tiene dos grupos de gobierno: un <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/CHARTER.md">Comité Directivo</a>, que supervisa los aspectos administrativos y de marketing del proyecto, y un <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/TECH-OVERSIGHT-COMMITTEE.md">Comité de Supervisión Técnica</a> (TOC), responsable de las decisiones de producto y diseño transversales.</p>
<p>El Comité Directivo representa a las empresas y contribuyentes que apoyan el proyecto Istio, mientras que el TOC es la cima de una <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/ROLES.md">escalera de contribuyentes individuales</a> compuesta por nuestros miembros, mantenedores y líderes de grupos de trabajo.</p>
<p>Cada año, construimos nuestro Comité Directivo con representantes de nuestros principales contribuyentes comerciales y miembros elegidos por nuestra comunidad de mantenedores. Este es el grupo con la responsabilidad de elegir nuevos miembros del TOC, que tradicionalmente han servido de forma indefinida.</p>
<p>Queremos asegurarnos de que todos los miembros de nuestra comunidad tengan la oportunidad de presentarse y servir en nuestros puestos de liderazgo. Hoy, nos complace anunciar nuestra transición a un TOC elegido regularmente, con miembros que sirven por períodos de dos años, y convocar a candidatos para nuestra primera elección.</p>
<h2 id="qué-hace-el-comité-de-supervisión-técnica">¿Qué hace el Comité de Supervisión Técnica?</h2>
<p>La carta del TOC detalla las responsabilidades de sus miembros, que incluyen:</p>
<ul>
<li>Establecer la dirección técnica general y la hoja de ruta del proyecto.</li>
<li>Resolver problemas técnicos, desacuerdos y escaladas.</li>
<li>Declarar <a href="/es/docs/releases/feature-stages/">niveles de madurez para las características de Istio</a>.</li>
<li>Aprobar la creación y disolución de grupos de trabajo y aprobar cambios de liderazgo de los grupos de trabajo.</li>
<li>Asegurar que el equipo se adhiera a nuestro <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/CONTRIBUTING.md#code-of-conduct">código de conducta</a> y respete nuestros <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/VALUES.md">valores</a>.</li>
<li>Fomentar un entorno para una comunidad saludable y feliz de desarrolladores y contribuyentes.</li>
</ul>
<p>Si bien el interés de nuestros proveedores está representado por nuestro Comité Directivo, la membresía del TOC está asociada con el individuo, independientemente de su empleador actual. Los miembros actúan de forma independiente, a título individual, y deben priorizar los mejores intereses del proyecto y la comunidad. Esto siempre se ha logrado mediante el método del consenso y, como tal, contamos con un número par de miembros. El TOC tradicionalmente ha estado compuesto por 6 miembros, y este sigue siendo el caso en el futuro.</p>
<h2 id="qué-cambia-con-la-nueva-carta">¿Qué cambia con la nueva carta?</h2>
<p>Los cambios clave en la <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/TECH-OVERSIGHT-COMMITTEE.md#charter">nueva carta</a>, recientemente ratificada por el Comité Directivo, son:</p>
<ul>
<li>Los miembros ahora servirán por períodos de 2 años.</li>
<li>El Comité Directivo votará cada año para (re-<sup>†</sup>) sentar a 3 de los 6 miembros en el TOC.</li>
<li>La mecánica para la elección está <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/TECH-OVERSIGHT-COMMITTEE.md#qualification-and-eligibility">claramente definida</a>, incluida la expectativa de que los candidatos califiquen para la elección y cómo serán evaluados.</li>
<li>Se han formalizado las expectativas de reuniones periódicas entre la Dirección y el TOC.</li>
<li>Ahora existe un proceso formal para destituir a un miembro del TOC, en caso de que pierda la confianza del Comité Directivo.</li>
</ul>
<p><sup>†</sup> No hay límite en el número de mandatos que un miembro puede servir, y los miembros titulares del TOC pueden volver a presentarse al final de su mandato.</p>
<h2 id="despedidas-de-miembros-del-toc">Despedidas de miembros del TOC</h2>
<p>Recientemente anunciamos <a href="/news/releases/1.22.x/announcing-1.22/#a-thank-you">la jubilación del contribuyente de toda la vida Eric Van Norman</a>. También nos despedimos ahora de Neeraj Poddar del TOC de Istio. Neeraj ha estado involucrado en el proyecto desde 2017, cofundando Aspen Mesh dentro de F5 y luego liderando Gloo Mesh como vicepresidente de ingeniería en Solo.io. Fue elegido por primera vez para el TOC en 2020. <a href="https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7251958639400206336/">Neeraj ha asumido un puesto como vicepresidente de ingeniería en NimbleEdge</a>, y lo felicitamos y le deseamos lo mejor para el futuro.</p>
<h2 id="mantenedores-preséntense-en-nuestra-primera-elección">Mantenedores: preséntense en nuestra primera elección</h2>
<p>Hemos establecido que nuestras elecciones anuales del TOC se realicen después de la toma de posesión del Comité Directivo cada año, lo que situará la primera instancia alrededor de marzo de 2025.</p>
<p>Sin embargo, como actualmente tenemos dos vacantes, anunciamos que nuestra primera elección será una elección parcial para cubrir estos dos puestos por el <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/TECH-OVERSIGHT-COMMITTEE.md#members">resto de sus mandatos</a>.</p>
<p>El listón para unirse al TOC se ha puesto deliberadamente alto. Los candidatos deben ser mantenedores con antigüedad, reconocidos dentro de la comunidad de Istio como líderes técnicos colaborativos y cumplir con los <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/TECH-OVERSIGHT-COMMITTEE.md#qualification-and-eligibility">criterios de calificación</a> que demuestran su idoneidad para el puesto.</p>
<p>Para presentarse a un puesto en el TOC, envía un correo electrónico a <a href="mailto:elections@istio.io">elections@istio.io</a>, incluyendo un enlace a un documento de Google de una página con tu autoevaluación frente a los criterios de calificación. Las nominaciones se cerrarán en dos semanas, el 31 de octubre.</p>
<p>¡Buena suerte!</p>
]]></description><pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/toc-charter-elections/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/toc-charter-elections/</guid><category>istio</category><category>toc</category><category>governance</category><category>community</category><category>election</category></item><item><title>¿Puede tu plataforma hacer políticas? Acelera equipos con la funcionalidad de políticas L7 de la plataforma</title><description><![CDATA[<p>Las plataformas informáticas compartidas ofrecen recursos y funcionalidades compartidas a los equipos de inquilinos para que no necesiten construir todo desde cero. Si bien a veces puede ser difícil equilibrar todas las solicitudes de los inquilinos, es importante que los equipos de la plataforma se pregunten: ¿cuál es la característica de mayor valor que podemos ofrecer a nuestros inquilinos?</p>
<p>A menudo, el trabajo se asigna directamente a los equipos de aplicaciones para que lo implementen, but hay algunas características que se implementan mejor una vez y se ofrecen como un servicio a todos los equipos. Una característica al alcance de la mayoría de los equipos de plataforma es ofrecer un sistema estándar y receptivo para la política de autorización de aplicaciones de capa 7. La política como código permite a los equipos sacar las decisiones de autorización de la capa de aplicación a un sistema desacoplado, ligero y de alto rendimiento. Puede sonar como un desafío, pero no tiene por qué serlo, con las herramientas adecuadas para el trabajo.</p>
<p>Vamos a profundizar en cómo se pueden usar Istio y Open Policy Agent (OPA) para hacer cumplir las políticas de capa 7 en tu plataforma. Te mostraremos cómo empezar con un ejemplo simple. Verás cómo esta combinación es una opción sólida para entregar políticas de forma rápida y transparente al equipo de aplicaciones en todas partes del negocio, al mismo tiempo que proporciona los datos que los equipos de seguridad necesitan para la auditoría y el cumplimiento.</p>
<h2 id="pruébalo">Pruébalo</h2>
<p>Cuando se integra con Istio, OPA se puede utilizar para hacer cumplir políticas de control de acceso de grano fino para microservicios. Esta guía muestra cómo hacer cumplir las políticas de control de acceso para una aplicación de microservicios simple.</p>
<h3 id="prerrequisitos">Prerrequisitos</h3>
<ul>
<li>Un cluster de Kubernetes con Istio instalado.</li>
<li>La herramienta de línea de comandos <code>istioctl</code> instalada.</li>
</ul>
<p>Instala Istio y configura tus <a href="/es/docs/reference/config/istio.mesh.v1alpha1/">opciones de malla</a> para habilitar OPA:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ istioctl install -y -f - &lt;&lt;&#39;EOF&#39;
apiVersion: install.istio.io/v1alpha1
kind: IstioOperator
spec:
  meshConfig:
    accessLogFile: /dev/stdout
    accessLogFormat: |
      [OPA DEMO] my-new-dynamic-metadata: &#34;%DYNAMIC_METADATA(envoy.filters.http.ext_authz)%&#34;
    extensionProviders:
    - name: &#34;opa.local&#34;
      envoyExtAuthzGrpc:
        service: &#34;opa.opa.svc.cluster.local&#34;
        port: &#34;9191&#34;
EOF</code></pre>
<p>Observa que en la configuración, definimos una sección <code>extensionProviders</code> que apunta a la instalación independiente de OPA.</p>
<p>Despliega la aplicación de ejemplo. Httpbin es una aplicación conocida que se puede utilizar para probar solicitudes HTTP y ayuda a mostrar rápidamente cómo podemos jugar con los atributos de la solicitud y la respuesta.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl create ns my-app
$ kubectl label namespace my-app istio-injection=enabled

$ kubectl apply -f https://raw.githubusercontent.com/istio/istio/release-1.26/samples/httpbin/httpbin.yaml -n my-app</code></pre>
<p>Despliega OPA. Fallará porque espera un <code>configMap</code> que contenga la regla Rego predeterminada a utilizar. Este <code>configMap</code> se desplegará más adelante en nuestro ejemplo.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl create ns opa
$ kubectl label namespace opa istio-injection=enabled

$ kubectl apply -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  labels:
    app: opa
  name: opa
  namespace: opa
spec:
  replicas: 1
  selector:
    matchLabels:
      app: opa
  template:
    metadata:
      labels:
        app: opa
    spec:
      containers:
      - image: openpolicyagent/opa:0.61.0-envoy
        name: opa
        args:
          - &#34;run&#34;
          - &#34;--server&#34;
          - &#34;--disable-telemetry&#34;
          - &#34;--config-file=/config/config.yaml&#34;
          - &#34;--log-level=debug&#34; # Descomenta esta línea para habilitar los registros de depuración
          - &#34;--diagnostic-addr=0.0.0.0:8282&#34;
          - &#34;/policy/policy.rego&#34; # Política predeterminada
        volumeMounts:
          - mountPath: &#34;/config&#34;
            name: opa-config
          - mountPath: &#34;/policy&#34;
            name: opa-policy
      volumes:
        - name: opa-config
          configMap:
            name: opa-config
        - name: opa-policy
          configMap:
            name: opa-policy
---
apiVersion: v1
kind: ConfigMap
metadata:
  name: opa-config
  namespace: opa
data:
  config.yaml: |
    # Aquí la configuración de OPA que puedes encontrar en la documentación oficial
    decision_logs:
      console: true
    plugins:
      envoy_ext_authz_grpc:
        addr: &#34;:9191&#34;
        path: mypackage/mysubpackage/myrule # Ruta predeterminada para el plugin grpc
    # Aquí puedes agregar tu propia configuración con servicios y paquetes
---
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: opa
  namespace: opa
  labels:
    app: opa
spec:
  ports:
    - port: 9191
      protocol: TCP
      name: grpc
  selector:
    app: opa
---
EOF</code></pre>
<p>Despliega la <code>AuthorizationPolicy</code> para definir qué servicios serán protegidos por OPA.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: security.istio.io/v1
kind: AuthorizationPolicy
metadata:
  name: my-opa-authz
  namespace: istio-system # Esto aplica la política en toda la mesh, siendo istio-system el namespace de configuración de la mesh
spec:
  selector:
    matchLabels:
      ext-authz: enabled
  action: CUSTOM
  provider:
    name: &#34;opa.local&#34;
  rules: [{}] # Reglas vacías, se aplicará a los selectores con la etiqueta ext-authz: enabled
EOF</code></pre>
<p>Etiquetemos la aplicación para hacer cumplir la política:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl patch deploy httpbin -n my-app --type=merge -p=&#39;{
  &#34;spec&#34;: {
    &#34;template&#34;: {
      &#34;metadata&#34;: {
        &#34;labels&#34;: {
          &#34;ext-authz&#34;: &#34;enabled&#34;
        }
      }
    }
  }
}&#39;</code></pre>
<p>Observa que en este recurso, definimos el <code>extensionProvider</code> de OPA que estableciste en la configuración de Istio:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
  provider:
    name: &#34;opa.local&#34;
[...]</code></pre>
<h2 id="cómo-funciona">Cómo funciona</h2>
<p>Al aplicar la <code>AuthorizationPolicy</code>, el control plane de Istio (istiod) envía las configuraciones requeridas al proxy sidecar (Envoy) de los servicios seleccionados en la política. Envoy luego enviará la solicitud al servidor OPA para verificar si la solicitud está permitida o no.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:47.43008314436886%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/l7-policy-with-opa/opa1.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/l7-policy-with-opa/opa1.png" alt="Istio y OPA" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>El proxy Envoy funciona configurando filtros en una cadena. Uno de esos filtros es <code>ext_authz</code>, que implementa un servicio de autorización externa con un mensaje específico. Cualquier servidor que implemente el protobuf correcto puede conectarse al proxy Envoy y proporcionar la decisión de autorización; OPA es uno de esos servidores.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:40.17825311942959%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/l7-policy-with-opa/opa2.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/l7-policy-with-opa/opa2.png" alt="Filtros" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Antes, cuando instalaste el servidor OPA, usaste la versión Envoy del servidor. Esta imagen permite la configuración del plugin gRPC que implementa el servicio protobuf <code>ext_authz</code>.</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
      containers:
      - image: openpolicyagent/opa:0.61.0-envoy # Esta es la versión de la imagen de OPA que trae el plugin de Envoy
        name: opa
[...]</code></pre>
<p>En la configuración, has habilitado el plugin de Envoy y el puerto que escuchará:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
    decision_logs:
      console: true
    plugins:
      envoy_ext_authz_grpc:
        addr: &#34;:9191&#34; # Este es el puerto donde escuchará el plugin de envoy
        path: mypackage/mysubpackage/myrule # Ruta predeterminada para el plugin grpc
    # Aquí puedes agregar tu propia configuración con servicios y paquetes
[...]</code></pre>
<p>Revisando la <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/api-v3/service/auth/v3/external_auth.proto">documentación del servicio de Autorización de Envoy</a>, puedes ver que el mensaje tiene estos atributos:</p>
<pre><code class='language-json' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >OkHttpResponse
{
  &#34;status&#34;: {...},
  &#34;denied_response&#34;: {...},
  &#34;ok_response&#34;: {
      &#34;headers&#34;: [],
      &#34;headers_to_remove&#34;: [],
      &#34;dynamic_metadata&#34;: {...},
      &#34;response_headers_to_add&#34;: [],
      &#34;query_parameters_to_set&#34;: [],
      &#34;query_parameters_to_remove&#34;: []
    },
  &#34;dynamic_metadata&#34;: {...}
}</code></pre>
<p>Esto significa que, basándose en la respuesta del servidor authz, Envoy puede agregar o eliminar encabezados, parámetros de consulta e incluso cambiar el estado de la respuesta. OPA también puede hacer esto, como se documenta en la <a href="https://www.openpolicyagent.org/docs/latest/envoy-primer/#example-policy-with-additional-controls">documentación de OPA</a>.</p>
<h2 id="pruebas">Pruebas</h2>
<p>Probemos el uso simple (autorización) y luego creemos una regla más avanzada para mostrar cómo podemos usar OPA para modificar la solicitud y la respuesta.</p>
<p>Despliega una aplicación para ejecutar comandos curl a la aplicación de ejemplo httpbin:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl -n my-app run --image=curlimages/curl curl -- /bin/sleep 100d</code></pre>
<p>Aplica la primera regla Rego y reinicia el despliegue de OPA:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: v1
kind: ConfigMap
metadata:
  name: opa-policy
  namespace: opa
data:
  policy.rego: |
    package mypackage.mysubpackage

    import rego.v1

    default myrule := false

    myrule if {
      input.attributes.request.http.headers[&#34;x-force-authorized&#34;] == &#34;enabled&#34;
    }

    myrule if {
      input.attributes.request.http.headers[&#34;x-force-authorized&#34;] == &#34;true&#34;
    }
EOF</code></pre>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl rollout restart deployment -n opa</code></pre>
<p>El escenario simple es permitir solicitudes si contienen el encabezado <code>x-force-authorized</code> con el valor <code>enabled</code> o <code>true</code>. Si el encabezado no está presente o tiene un valor diferente, la solicitud será denegada.</p>
<p>Hay múltiples formas de crear la regla Rego. En este caso, creamos dos reglas diferentes. Ejecutadas en orden, la primera que satisfaga todas las condiciones será la que se utilizará.</p>
<h3 id="regla-simple">Regla simple</h3>
<p>La siguiente solicitud devolverá <code>403</code>:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app curl -c curl  -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get</code></pre>
<p>La siguiente solicitud devolverá <code>200</code> y el cuerpo:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app curl -c curl  -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get -H &#34;x-force-authorized: enabled&#34;</code></pre>
<h3 id="manipulaciones-avanzadas">Manipulaciones avanzadas</h3>
<p>Ahora la regla más avanzada. Aplica la segunda regla Rego y reinicia el despliegue de OPA:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl apply -f - &lt;&lt;EOF
apiVersion: v1
kind: ConfigMap
metadata:
  name: opa-policy
  namespace: opa
data:
  policy.rego: |
    package mypackage.mysubpackage

    import rego.v1

    request_headers := input.attributes.request.http.headers

    force_unauthenticated if request_headers[&#34;x-force-unauthenticated&#34;] == &#34;enabled&#34;

    default allow := false

    allow if {
      not force_unauthenticated
      request_headers[&#34;x-force-authorized&#34;] == &#34;true&#34;
    }

    default status_code := 403

    status_code := 200 if allow

    status_code := 401 if force_unauthenticated

    default body := &#34;Unauthorized Request&#34;

    body := &#34;Authentication Failed&#34; if force_unauthenticated

    myrule := {
      &#34;body&#34;: body,
      &#34;http_status&#34;: status_code,
      &#34;allowed&#34;: allow,
      &#34;headers&#34;: {&#34;x-validated-by&#34;: &#34;my-security-checkpoint&#34;},
      &#34;response_headers_to_add&#34;: {&#34;x-add-custom-response-header&#34;: &#34;added&#34;},
      &#34;request_headers_to_remove&#34;: [&#34;x-force-authorized&#34;],
      &#34;dynamic_metadata&#34;: {&#34;my-new-metadata&#34;: &#34;my-new-value&#34;},
    }
EOF</code></pre>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl rollout restart deployment -n opa</code></pre>
<p>En esa regla, puedes ver:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >myrule[&#34;allowed&#34;] := allow # Observa que `allowed` es obligatorio al devolver un objeto, como aquí `myrule`
myrule[&#34;headers&#34;] := headers
myrule[&#34;response_headers_to_add&#34;] := response_headers_to_add
myrule[&#34;request_headers_to_remove&#34;] := request_headers_to_remove
myrule[&#34;body&#34;] := body
myrule[&#34;http_status&#34;] := status_code</code></pre>
<p>Esos son los valores que se devolverán al proxy Envoy desde el servidor OPA. Envoy usará esos valores para modificar la solicitud y la respuesta.</p>
<p>Observa que <code>allowed</code> es obligatorio al devolver un objeto JSON en lugar de solo verdadero/falso. Esto se puede encontrar <a href="https://www.openpolicyagent.org/docs/latest/envoy-primer/#output-document">en la documentación de OPA</a>.</p>
<h4 id="cambiar-el-cuerpo-devuelto">Cambiar el cuerpo devuelto</h4>
<p>Probemos las nuevas capacidades:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app curl -c curl  -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get</code></pre>
<p>Ahora podemos cambiar el cuerpo de la respuesta. Con <code>403</code> el cuerpo en la regla Rego se cambia a &ldquo;Unauthorized Request&rdquo;. Con el comando anterior, deberías recibir:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >Unauthorized Request
http_code=403</code></pre>
<h4 id="cambiar-el-cuerpo-y-el-código-de-estado-devueltos">Cambiar el cuerpo y el código de estado devueltos</h4>
<p>Ejecutando la solicitud con el encabezado <code>x-force-authorized: enabled</code> deberías recibir el cuerpo &ldquo;Authentication Failed&rdquo; y el error &ldquo;401&rdquo;:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app curl -c curl  -- curl -s -w &#34;
http_code=%{http_code}&#34; httpbin:8000/get -H &#34;x-force-unauthenticated: enabled&#34;</code></pre>
<h4 id="agregar-encabezados-a-la-solicitud">Agregar encabezados a la solicitud</h4>
<p>Ejecutando una solicitud válida, deberías recibir el cuerpo de eco con el nuevo encabezado <code>x-validated-by: my-security-checkpoint</code> y el encabezado <code>x-force-authorized</code> eliminado:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app curl -c curl  -- curl -s httpbin:8000/get -H &#34;x-force-authorized: true&#34;</code></pre>
<h4 id="agregar-encabezados-a-la-respuesta">Agregar encabezados a la respuesta</h4>
<p>Ejecutando la misma solicitud pero mostrando solo el encabezado, encontrarás el encabezado de respuesta agregado durante la verificación de Authz <code>x-add-custom-response-header: added</code>:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app curl -c curl  -- curl -s -I httpbin:8000/get -H &#34;x-force-authorized: true&#34;</code></pre>
<h4 id="compartir-datos-entre-filtros">Compartir datos entre filtros</h4>
<p>Finalmente, puedes pasar datos a los siguientes filtros de Envoy usando <code>dynamic_metadata</code>. Esto es útil cuando quieres pasar datos a otro filtro <code>ext_authz</code> en la cadena o quieres imprimirlos en los registros de la aplicación.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:44.210204705163456%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/l7-policy-with-opa/opa3.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/l7-policy-with-opa/opa3.png" alt="Metadatos" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Para hacerlo, revisa el formato del registro de acceso que estableciste anteriormente:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
    accessLogFormat: |
      [OPA DEMO] my-new-dynamic-metadata: &#34;%DYNAMIC_METADATA(envoy.filters.http.ext_authz)%&#34;
[...]</code></pre>
<p><code>DYNAMIC_METADATA</code> es una palabra clave reservada para acceder al objeto de metadatos. El resto es el nombre del filtro al que quieres acceder. En tu caso, el nombre <code>envoy.filters.http.ext_authz</code> es creado automáticamente por Istio. Puedes verificar esto volcando la configuración de Envoy:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ istioctl pc all deploy/httpbin -n my-app -oyaml | grep envoy.filters.http.ext_authz</code></pre>
<p>Verás las configuraciones para el filtro.</p>
<p>Probemos los metadatos dinámicos. En la regla avanzada, estás creando una nueva entrada de metadatos: <code>{&quot;my-new-metadata&quot;: &quot;my-new-value&quot;}</code>.</p>
<p>Ejecuta la solicitud y verifica los registros de la aplicación:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl exec -n my-app curl -c curl  -- curl -s -I httpbin:8000/get -H &#34;x-force-authorized: true&#34;
$ kubectl logs -n my-app deploy/httpbin -c istio-proxy --tail 1</code></pre>
<p>Verás en la salida los nuevos atributos configurados por las reglas Rego de OPA:</p>
<pre><code class='language-plain' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >[...]
 my-new-dynamic-metadata: &#34;{&#34;my-new-metadata&#34;:&#34;my-new-value&#34;,&#34;decision_id&#34;:&#34;8a6d5359-142c-4431-96cd-d683801e889f&#34;,&#34;ext_authz_duration&#34;:7}&#34;
[...]</code></pre>
<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>En esta guía, hemos mostrado cómo integrar Istio y OPA para hacer cumplir las políticas para una aplicación de microservicios simple. También mostramos cómo usar Rego para modificar los atributos de la solicitud y la respuesta. Este es el ejemplo fundamental para construir un sistema de políticas para toda la plataforma que pueda ser utilizado por todos los equipos de aplicaciones.</p>
]]></description><pubDate>Mon, 14 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/l7-policy-with-opa/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/l7-policy-with-opa/</guid><category>istio</category><category>opa</category><category>policy</category><category>platform</category><category>authorization</category></item><item><title>Publicación externa: La Service Mesh de Istio para gente que tiene cosas que hacer</title><description><![CDATA[<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content">Recientemente hice una pequeña contribución a Istio, un proyecto de service mesh de código abierto. Mi contribución consistió en añadir algunas pruebas para uno de los comandos de la CLI de Istio. Si quieres ver los detalles, puedes encontrar la pull request aquí. No fue un gran cambio, pero fue una gran experiencia de aprendizaje. Trabajar en Istio me ayudó a entender las service meshes a un nivel más profundo. Estoy emocionado por contribuir más. En esta publicación, explicaré qué es Istio, por qué es útil y cómo funciona.</div>

        
    </aside>
</div>

<p><a href="https://www.lucavall.in/blog/the-istio-service-mesh-for-people-who-have-stuff-to-do">Lee la publicación completa en lucavall.in</a>.</p>
]]></description><pubDate>Thu, 10 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/link-the-istio-service-mesh-for-people-who-have-stuff-to-do/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/link-the-istio-service-mesh-for-people-who-have-stuff-to-do/</guid></item><item><title>Presentamos el Operador Sail: una nueva forma de gestionar Istio</title><description><![CDATA[<p>Con el reciente anuncio de la <a href="/es/blog/2024/in-cluster-operator-deprecation-announcement/">desaprobación</a> del IstioOperator In-Cluster en Istio 1.23 y su posterior eliminación para Istio 1.24, queremos dar a conocer un
<a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator">nuevo operador</a> que el equipo de Red Hat ha estado desarrollando para gestionar Istio como parte de la organización <a href="https://github.com/istio-ecosystem">istio-ecosystem</a>.</p>
<p>El Operador Sail gestiona el ciclo de vida de los control planes de Istio, lo que facilita y hace más eficiente para los administradores de clusteres el despliegue, la configuración y la actualización de Istio en entornos de producción a gran escala. En lugar de
crear un nuevo esquema de configuración y reinventar la rueda, las API del Operador Sail se basan en las API de los charts de Helm de Istio. Todas las opciones de instalación y configuración que exponen los charts de Helm de Istio están disponibles
a través de los campos de valores de las CRD del Operador Sail. Esto significa que puedes gestionar y personalizar fácilmente Istio utilizando configuraciones familiares sin necesidad de aprender elementos adicionales.</p>
<p>El Operador Sail tiene 3 conceptos de recursos principales:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/README.md#istio-resource">Istio</a>: se utiliza para gestionar los control planes de Istio.</li>
<li><a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/README.md#istiorevision-resource">Istio Revision</a>: representa una revisión de ese control plane, que es una instancia de Istio con una versión y un nombre de revisión específicos.</li>
<li><a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/README.md#istiocni-resource">Istio CNI</a>: se utiliza para gestionar el recurso y el ciclo de vida del complemento CNI de Istio. Para instalar el complemento CNI de Istio, se crea un recurso <code>IstioCNI</code>.</li>
</ul>
<p>Actualmente, la característica principal del Operador Sail es la Estrategia de Actualización. El operador proporciona una interfaz que gestiona la actualización del (los) control plane(s) de Istio. Actualmente admite dos estrategias de actualización:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/README.md#inplace">In Place</a>: con la estrategia <code>InPlace</code>, el control plane de Istio existente se reemplaza por una nueva versión, y los sidecars de el workload
se conectan inmediatamente al nuevo control plane. De esta manera, los workloads no necesitan ser movidas de una instancia de control plane a otra.</li>
<li><a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/README.md#revisionbased">Revision Based</a>: con la estrategia <code>RevisionBased</code>, se crea una nueva instancia del control plane de Istio para cada cambio en el
campo <code>Istio.spec.version</code>. El antiguo control plane permanece en su lugar hasta que todas los workloads se hayan movido a la nueva instancia del control plane. Opcionalmente, se puede establecer la bandera <code>updateWorkloads</code> para mover automáticamente
los workloads al nuevo control plane cuando esté listo.</li>
</ul>
<p>Sabemos que realizar actualizaciones del control plane de Istio conlleva riesgos y puede requerir un esfuerzo manual sustancial para grandes despliegues, y es por eso que es nuestro enfoque actual. Para el futuro, estamos estudiando cómo el
Operador Sail puede dar un mejor soporte a casos de uso como la multi-tenencia y el aislamiento, la federación multi-cluster y la integración simplificada con proyectos de terceros.</p>
<p>El proyecto del Operador Sail todavía está en fase alfa y en pleno desarrollo. Ten en cuenta que, como proyecto de istio-ecosystem, no cuenta con el soporte del proyecto Istio. Buscamos activamente comentarios y contribuciones de la
comunidad. Si quieres involucrarte en el proyecto, consulta la <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/README.md">documentación</a> del repositorio y las <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/CONTRIBUTING.md">directrices de contribución</a>. Si eres un
usuario, también puedes probar el nuevo operador siguiendo las instrucciones de la
<a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/blob/main/docs/README.md">documentación del usuario</a>.</p>
<p>Para más información, contáctanos:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/discussions">Discusiones</a></li>
<li><a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator/issues">Incidencias</a></li>
<li><a href="https://istio.slack.com/archives/C06SE9XCK3Q">Slack</a></li>
</ul>
]]></description><pubDate>Mon, 19 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/introducing-sail-operator/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/introducing-sail-operator/</guid><category>istio</category><category>operator</category><category>sail</category><category>incluster</category><category>deprecation</category></item><item><title>Istio ha desaprobado su Operador In-Cluster</title><description><![CDATA[<p>El Operador In-Cluster de Istio ha sido desaprobado en Istio 1.23. Los usuarios que aprovechan el operador, que estimamos que son menos del 10% de nuestra base de usuarios, deberán migrar a otros mecanismos de instalación y actualización para poder actualizar a Istio 1.24 o superior. Sigue leyendo para saber por qué estamos haciendo este cambio y qué deben hacer los usuarios del operador.</p>
<h2 id="te-afecta-esto">¿Te afecta esto?</h2>
<p>Esta desaprobación solo afecta a los usuarios del <a href="https://archive.istio.io/v1.23/docs/setup/install/operator/">Operador In-Cluster</a>. <strong>Los usuarios que instalan Istio con el comando <code>istioctl install</code> y un archivo YAML <code>IstioOperator</code> no se ven afectados</strong>.</p>
<p>Para determinar si te afecta, ejecuta <code>kubectl get deployment -n istio-system istio-operator</code> y <code>kubectl get IstioOperator</code>. Si ambos comandos devuelven valores no vacíos, tu cluster se verá afectado. Según encuestas recientes, esperamos que esto afecte a menos del 10% de los usuarios de Istio.</p>
<p>Las instalaciones de Istio basadas en el Operador seguirán funcionando indefinidamente, pero no se podrán actualizar más allá de la 1.23.x.</p>
<h2 id="cuándo-necesito-migrar">¿Cuándo necesito migrar?</h2>
<p>De acuerdo con la política de desaprobación de Istio para las características Beta, el Operador In-Cluster de Istio se eliminará con el lanzamiento de Istio 1.24, aproximadamente tres meses después de este anuncio. Istio 1.23 será compatible hasta marzo de 2025, momento en el que los usuarios del operador deberán migrar a otro mecanismo de instalación para mantener el soporte.</p>
<h2 id="cómo-migro">¿Cómo migro?</h2>
<p>El proyecto Istio seguirá admitiendo la instalación y actualización a través del comando <code>istioctl</code>, así como con Helm. Debido a la popularidad de Helm dentro del ecosistema de ingeniería de plataformas, recomendamos que la mayoría de los usuarios migren a Helm. <code>istioctl install</code> se basa en plantillas de Helm, y las versiones futuras pueden integrarse más profundamente con Helm.</p>
<p>Las instalaciones de Helm también se pueden gestionar con herramientas de GitOps como <a href="https://fluxcd.io/">Flux</a> o <a href="https://argo-cd.readthedocs.io/">Argo CD</a>.</p>
<p>Los usuarios que prefieran el patrón de operador para ejecutar Istio pueden migrar a cualquiera de los dos nuevos proyectos del Ecosistema de Istio, el Classic Operator Controller o el Sail Operator.</p>
<h3 id="migración-a-helm">Migración a Helm</h3>
<p>La migración a Helm requiere traducir tu YAML de <code>IstioOperator</code> a valores de Helm. Istio 1.24 y superior incluye un comando <code>manifest translate</code> para realizar esta operación. La salida es un archivo <code>values.yaml</code> y un script de shell para instalar los charts de Helm equivalentes.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ istioctl manifest translate -f istio.yaml</code></pre>
<h3 id="migración-a-istioctl">Migración a istioctl</h3>
<p>Identifica tu recurso personalizado <code>IstioOperator</code>: solo debería haber un resultado.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get IstioOperator</code></pre>
<p>Usando el nombre de tu recurso, descarga la configuración de tu operador en formato YAML:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl get IstioOperator &lt;name&gt; -o yaml &gt; istio.yaml</code></pre>
<p>Deshabilita el Operador In-Cluster. Esto no deshabilitará tu control plane ni interrumpirá el tráfico de tu mesh actual.</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl scale deployment -n istio-system istio-operator –replicas 0</code></pre>
<p>Cuando estés listo para actualizar Istio a la versión 1.24 o posterior, sigue <a href="/es/docs/setup/upgrade/canary/">las instrucciones de actualización</a>, usando el archivo <code>istio.yaml</code> que descargaste anteriormente.</p>
<p>Una vez que hayas completado y verificado tu migración, ejecuta los siguientes comandos para limpiar los recursos de tu operador:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ kubectl delete deployment -n istio-system istio-operator
$ kubectl delete customresourcedefinition istiooperator</code></pre>
<h3 id="migración-al-classic-operator-controller">Migración al Classic Operator Controller</h3>
<p>Un nuevo proyecto del ecosistema, el <a href="https://github.com/istio-ecosystem/classic-operator-controller">Classic Operator Controller</a>, es una bifurcación del controlador original integrado en Istio. Este proyecto mantiene la misma API y base de código que el operador original, pero se mantiene fuera del núcleo de Istio.</p>
<p>Debido a que la API es la misma, la migración es sencilla: solo se requerirá la instalación del nuevo operador.</p>
<p>El Classic Operator Controller no es compatible con el proyecto Istio.</p>
<h3 id="migración-al-sail-operator">Migración al Sail Operator</h3>
<p>Un nuevo proyecto del ecosistema, el <a href="https://github.com/istio-ecosystem/sail-operator">Sail Operator</a>, puede instalar y gestionar el ciclo de vida del control plane de Istio en un cluster de Kubernetes u OpenShift.</p>
<p>Las API del Sail Operator se basan en las API del chart de Helm de Istio. Todas las opciones de instalación y configuración que exponen los charts de Helm de Istio están disponibles a través de los campos <code>values:</code> de la CRD del Sail Operator.</p>
<p>El Sail Operator no es compatible con el proyecto Istio.</p>
<h2 id="qué-es-un-operador-y-por-qué-istio-tenía-uno">¿Qué es un operador y por qué Istio tenía uno?</h2>
<p>El <a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/extend-kubernetes/operator/">patrón de operador</a> fue popularizado por CoreOS en 2016 como un método para codificar la inteligencia humana en código. El caso de uso más común es un operador de base de datos, donde un usuario puede tener varias instancias de base de datos en un cluster, con múltiples tareas operativas en curso (copias de seguridad, vaciados, fragmentación).</p>
<p>Istio introdujo istioctl y el operador in-cluster en la versión 1.4, en respuesta a los problemas con Helm v2. Casi al mismo tiempo, se introdujo Helm v3, que abordó las preocupaciones de la comunidad y es un método preferido para instalar software en Kubernetes en la actualidad. El soporte para Helm v3 se agregó en Istio 1.8.</p>
<p>El operador in-cluster de Istio se encargaba de la instalación de los componentes de la service mesh, una operación que generalmente se realiza una vez y para una instancia por cluster. Puedes pensar en ello como una forma de ejecutar istioctl dentro de tu cluster. Sin embargo, esto significaba que tenías un controlador de altos privilegios ejecutándose dentro de tu cluster, lo que debilita tu postura de seguridad. No se encarga de ninguna tarea de administración continua (las copias de seguridad, la toma de instantáneas, etc., no son requisitos para ejecutar Istio).</p>
<p>El operador de Istio es algo que tienes que instalar en el cluster, lo que significa que ya tienes que gestionar la instalación de algo. Usarlo para actualizar el cluster también requería primero que descargaras y ejecutaras una nueva versión de istioctl.</p>
<p>Usar un operador significa que has creado un nivel de indirección, donde tienes que tener opciones en tu recurso personalizado para configurar todo lo que desees cambiar en una instalación. Istio solucionó esto ofreciendo la API <code>IstioOperator</code>, que permite la configuración de las opciones de instalación. Este recurso es utilizado tanto por el operador in-cluster como por la instalación de istioctl, por lo que existe una ruta de migración trivial para los usuarios del operador.</p>
<p>Hace tres años, alrededor de la época de Istio 1.12, actualizamos nuestra documentación para decir que se desaconseja el uso del operador para nuevas instalaciones de Istio, y que los usuarios deberían usar istioctl o Helm para instalar Istio.</p>
<p><a href="https://blog.howardjohn.info/posts/istio-install/">Tener tres métodos de instalación diferentes ha causado confusión</a>, y para proporcionar la mejor experiencia a las personas que usan Helm o istioctl, más del 90% de nuestra base de instalación, hemos decidido desaprobar formalmente el operador in-cluster en Istio 1.23.</p>
]]></description><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/in-cluster-operator-deprecation-announcement/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/in-cluster-operator-deprecation-announcement/</guid><category>operator</category><category>deprecation</category></item><item><title>¡Feliz séptimo cumpleaños, Istio!</title><description><![CDATA[<figure style="width:80%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:100%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/happy-7th-birthday/7th-birthday.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/happy-7th-birthday/7th-birthday.png" alt="¡Feliz séptimo cumpleaños, Istio!" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Un día como hoy en 2017, <a href="https://techcrunch.com/2017/05/24/google-ibm-and-lyft-launch-istio-an-open-source-platform-for-managing-and-securing-microservices/">Google e IBM anunciaron el lanzamiento de la service mesh Istio</a>. Istio
es una tecnología abierta que permite a los desarrolladores conectar, gestionar y proteger sin problemas redes de diferentes
servicios, independientemente de la plataforma, el origen o el proveedor. ¡Casi no podemos creer que Istio cumpla siete años hoy! Para
celebrar el séptimo cumpleaños del proyecto, queríamos destacar el impulso de Istio y su emocionante futuro.</p>
<h2 id="rápida-adopción-entre-los-usuarios">Rápida adopción entre los usuarios</h2>
<p>Istio, el proyecto de service mesh más adoptado del mundo, ha ido ganando un impulso significativo desde
su creación en 2017. El año pasado, Istio se unió a Kubernetes, Prometheus y otros baluartes del ecosistema
nativo de la nube con <a href="https://www.cncf.io/announcements/2023/07/12/cloud-native-computing-foundation-reaffirms-istio-maturity-with-project-graduation/">su graduación en la CNCF</a>.
Los usuarios finales van desde startups nativas digitales hasta las instituciones financieras y empresas de telecomunicaciones más grandes del mundo, con <a href="/es/about/case-studies/">casos de estudio</a>
de empresas como eBay, T-Mobile, Airbnb, Splunk, FICO, T-Mobile, Salesforce y muchas otras.</p>
<p>El control plane y el sidecar de Istio son las imágenes número 3 y 4 más descargadas en Docker Hub, cada una con más de <a href="https://hub.docker.com/search?q=istio">10 mil millones de descargas</a>.</p>
<figure style="width:80%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:40.76840981856991%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/happy-7th-birthday/dockerhub.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/happy-7th-birthday/dockerhub.png" alt="¡Descargas de Istio en Docker Hub!" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Tenemos más de 35,000 estrellas de GitHub en el <a href="https://github.com/istio/istio/">repositorio principal de Istio</a>, con un crecimiento continuo. Gracias a todos los que destacaron el repositorio istio/istio.</p>
<figure style="width:80%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:72.18609304652325%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/happy-7th-birthday/github-stars.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/happy-7th-birthday/github-stars.png" alt="¡Estrellas de GitHub del repositorio istio/istio!" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Les pedimos a algunos de nuestros usuarios su opinión con motivo del séptimo cumpleaños de Istio:</p>
<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Hoy, Istio sirve como la columna vertebral de la service mesh de Airbnb, gestionando todo nuestro tráfico entre cientos de miles de workloads. Cinco años después de adoptar Istio, siempre hemos estado contentos
con esa decisión. Es realmente increíble ser parte de esta comunidad vibrante y solidaria. ¡Feliz cumpleaños, Istio!</strong></p>
<p>— Weibo He, Ingeniero de Software Senior en Airbnb</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Istio ha impulsado nuestra capacidad para desplegar y probar rápidamente microservicios en un entorno aislado similar a la producción
junto con los servicios dependientes. Este enfoque, conocido como Isolates, permite a los desarrolladores de eBay identificar defectos antes en el ciclo de vida del desarrollo
, aumentar la estabilidad de los entornos en vivo al reducir la inestabilidad y generar confianza en las implementaciones
de producción automatizadas. En última instancia, esto ha acelerado el proceso de desarrollo y ha mejorado la tasa de éxito de las implementaciones de producción.</strong></p>
<p>— Sudheendra Murthy, Ingeniero Principal y Arquitecto de Service Mesh en eBay</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Istio mejora la seguridad de nuestra plataforma en la nube al tiempo que simplifica la observabilidad mediante la integración del rastreo
distribuido y OpenTelemetry. Esta combinación proporciona
características de seguridad robustas y conocimientos profundos sobre el rendimiento del sistema, lo que permite un monitoreo y
solución de problemas más efectivos de nuestros servicios distribuidos.</strong></p>
<p>— Sathish Krishnan, Ingeniero Distinguido en UBS</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>La adopción de Istio ha sido un cambio de juego para nuestra organización de ingeniería en nuestro viaje de adopción de una
arquitectura basada en microservicios. Su enfoque de &ldquo;baterías incluidas&rdquo; nos ha permitido gestionar fácilmente el enrutamiento del tráfico, obtener una visibilidad profunda de nuestras interacciones de servicio a
servicio con el rastreo distribuido y la extensibilidad a través de complementos WASM. Su completo conjunto de características
lo ha convertido en una parte esencial de nuestra infraestructura y ha permitido a nuestros ingenieros desacoplar el código de la aplicación
de la plomería de la infraestructura.</strong></p>
<p>— Shray Kumar, Ingeniero de Software Principal en Bluecore</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Istio es increíble, lo he estado usando durante 4 o 5 años y me resultó muy cómodo para gestionar miles de
gateways para decenas de miles de pods con una latencia muy baja. Si necesitas configurar una infraestructura muy segura, Istio es un gran amigo. Además, es
excelente para infraestructuras que exigen mucha seguridad y necesitan estar alineadas con los estándares PCI/HIPAA/SoC2.</strong></p>
<p>— Ezequiel Arielli, Jefe de Plataforma en la Nube en SIGMA Financial AI</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Istio nos ayuda a proteger nuestros entornos de una manera estandarizada en todas nuestras implementaciones para nuestros diversos
clientes. La flexibilidad y personalización de Istio realmente
nos ayuda a construir mejores aplicaciones al delegar el cifrado, la autorización y la autenticación a la service mesh
y no tener que implementar eso en nuestra base de código de aplicación.</strong></p>
<p>— Joel Millage, Ingeniero de Software en BCubed</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Usamos Istio en Predibase ampliamente para simplificar la comunicación entre nuestra mesh multi-cluster que ayuda a implementar
y entrenar modelos LLM de código abierto ajustados con baja latencia y conmutación por error. Con Istio, obtenemos una gran cantidad de funcionalidades listas para usar que de otro modo
nos llevaría semanas implementar.</strong></p>
<p>— Gyanesh Mishra, Ingeniero de Infraestructura en la Nube en Predibase</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Istio es sin duda la plataforma de Service Mesh más completa y con más funciones del mercado. Este éxito es el resultado directo de una comunidad comprometida que se ayuda a sí misma y siempre está
incluida en las direcciones del proyecto. ¡Felicitaciones por el aniversario, Istio!</strong></p>
<p>— Daniel Requena, SRE en iFood</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Hemos estado usando Istio en producción durante años, es un componente clave de nuestra infraestructura que nos permite
conectar de forma segura microservicios y proporcionar gestión de tráfico de entrada/salida y observabilidad de primera clase.
La comunidad es excelente y cada versión trae muchas características interesantes.</strong></p>
<p>— Frédéric Gaudet, SRE Senior en BlablaCar</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<h2 id="increíble-diversidad-de-contribuyentes-y-proveedores">Increíble diversidad de contribuyentes y proveedores</h2>
<p>Durante el año pasado, nuestra comunidad ha observado un tremendo crecimiento tanto en el número de empresas
contribuyentes como en el número de contribuyentes. ¿Recuerdas que Istio tenía 500 contribuyentes cuando cumplió tres años?
¡Hemos tenido más de 1,700 contribuyentes en el último año!</p>
<p>Con el equipo de Open Service Mesh de Microsoft uniéndose a
la comunidad de Istio, agregamos Azure a la <a href="/es/about/ecosystem/">lista de nubes y proveedores de Kubernetes empresariales</a> que brindan soluciones compatibles con Istio, incluidos Google Cloud, Red Hat OpenShift, VMware Tanzu, Huawei Cloud, DaoCloud, Oracle Cloud, Tencent Cloud, Akamai Cloud y Alibaba Cloud. También estamos encantados de ver al equipo de Amazon Web Services publicar el <a href="https://aws-ia.github.io/terraform-aws-eks-blueprints/patterns/istio/">EKS Blueprint para Istio</a>
debido a la alta demanda de los usuarios que desean ejecutar Istio en AWS.</p>
<p>Los proveedores de software de red especializados también están impulsando a Istio, con Solo.io, Tetrate y F5 Networks ofreciendo soluciones empresariales de Istio que se ejecutarán en cualquier entorno.</p>
<p>A continuación se muestran las principales empresas contribuyentes del último año, con Solo.io, Google y DaoCloud ocupando los tres primeros
lugares. Si bien la mayoría de estas empresas son proveedores de Istio, ¡Salesforce y Ericsson son usuarios finales que ejecutan Istio en producción!</p>
<figure style="width:80%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:64.3097643097643%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/happy-7th-birthday/contribution.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/happy-7th-birthday/contribution.png" alt="¡Principales empresas contribuyentes de Istio durante el último año!" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Aquí hay algunas reflexiones de los líderes de nuestra comunidad:</p>
<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>La adopción de la service mesh ha aumentado constantemente en los últimos años a medida que la adopción nativa de la nube ha madurado
en todas las industrias. Istio ha ayudado a impulsar parte de esta maduración desde que se
graduaron el año pasado en la CNCF y les deseamos un fantástico cumpleaños. Esperamos ver y apoyar este
crecimiento continuo a medida que el equipo de Istio agrega nuevas características como el modo ambient y simplifica la experiencia de la service mesh.</strong></p>
<p>— Chris Aniszczyk, CTO de la CNCF</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Las Service Meshes son fundamentales para las arquitecturas de microservicios, un sello distintivo de lo nativo de la nube. El cumpleaños de Istio celebra la proliferación e
importancia no solo de la observabilidad y la gestión del tráfico, sino también de la creciente demanda de comunicaciones seguras por defecto
a través del cifrado, la autenticación mutua y muchos otros principios básicos de seguridad que simplifican la
experiencia de adopción, integración e implementación.</strong></p>
<p>— Emily Fox, presidenta del TOC de la CNCF e Ingeniera de Software Principal Senior en Red Hat</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>En mi opinión, Istio no es una service mesh. Es una comunidad colaborativa de usuarios y contribuyentes que resulta que
entregan la service mesh más popular del mundo. ¡Feliz cumpleaños a esta increíble comunidad! Han sido siete años fantásticos, y
espero celebrar muchos más con mis amigos y colegas de todo el mundo en la comunidad de Istio.</strong></p>
<p>— Mitch Connors, miembro del Comité de Supervisión Técnica de Istio e Ingeniero Principal en Microsoft</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Ha sido un privilegio y una experiencia gratificante ser parte del equipo de la service mesh más popular del mundo durante
los últimos dos años. Feliz de
ver a Istio crecer de un proyecto de incubación de la CNCF a un proyecto graduado, y aún más feliz de ver el impulso y la pasión con
los que se realizó la última y mejor versión 1.22. Deseando muchos más versiones exitosas en los próximos años.</strong></p>
<p>— Faseela K, miembro del Comité Directivo de Istio y Desarrolladora Nativa de la Nube en Ericsson</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Lo que hace que Istio sea único es la comunidad llena de desarrolladores, usuarios y proveedores de todo el mundo que trabajan
juntos para hacer de Istio la mejor y más poderosa service mesh abierta de la industria. Es la fuerza de la comunidad la que
ha hecho que Istio tenga tanto éxito y ahora, bajo la CNCF, espero ver a Istio como el estándar de facto de la service mesh
para todas las aplicaciones nativas de la nube.</strong></p>
<p>— Neeraj Poddar, miembro del Comité de Supervisión Técnica de Istio y Vicepresidente de Ingeniería en Solo.io</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Ha sido un privilegio haber trabajado con la comunidad de Istio durante los últimos 5 años. Ha habido una
abundancia de contribuyentes cuya dedicación, pasión y trabajo duro han hecho que mi tiempo en el proyecto sea verdaderamente
agradable. La comunidad tiene muchos usuarios que brindan comentarios para ayudar a hacer de Istio la mejor service mesh. Sigo
asombrado por lo que hace la comunidad y espero ver qué éxitos tendremos en el futuro.</strong></p>
<p>— Eric Van Norman, miembro del Comité de Supervisión Técnica de Istio e Ingeniero de Software Asesor en IBM</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Istio es la columna vertebral de la infraestructura de la service mesh de Salesforce, que hoy en día impulsa unos pocos billones de solicitudes por día en todos nuestros servicios. Resolvemos muchos problemas complicados con la mesh. Es genial ser parte de este viaje y contribuir a la comunidad. Istio ha madurado hasta convertirse en una service mesh confiable a lo largo de los años y, al mismo tiempo, continúa innovando. ¡Estamos entusiasmados con lo que vendrá en el futuro!</strong></p>
<p>— Rama Chavali, líder del Grupo de Trabajo de Redes de Istio y Arquitecto de Ingeniería de Software en Salesforce</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<h2 id="innovación-técnica-continua">Innovación técnica continua</h2>
<p>Creemos firmemente que la diversidad impulsa la innovación. Lo que más nos asombra es la innovación continua de la
comunidad de Istio, desde facilitar las actualizaciones hasta adoptar la API de Gateway de Kubernetes, agregar el nuevo modo de data plane
ambient sin sidecar, hasta hacer que Istio sea fácil de usar y lo más transparente posible.</p>
<p>El modo ambient de Istio se introdujo en septiembre de 2022, diseñado para operaciones simplificadas,
mayor compatibilidad de aplicaciones y menor costo de infraestructura. El modo ambient introduce
proxies de nodo de capa 4 (L4) ligeros y compartidos y proxies opcionales de capa 7 (L7), eliminando la necesidad de proxies
sidecar tradicionales del data plane. La innovación principal detrás del modo ambient es que divide el procesamiento de L4 y L7
en dos capas distintas. Este enfoque por capas te permite adoptar Istio de forma incremental, lo que permite una
transición suave de ninguna malla, a una superposición segura (L4), a un procesamiento L7 completo opcional, por namespace,
según sea necesario, en toda tu flota.</p>
<p>Como parte de la <a href="/news/releases/1.22.x/announcing-1.22/">versión 1.22 de Istio</a>, <a href="/es/blog/2024/ambient-reaches-beta/">el modo ambient ha alcanzado la beta</a>
y puedes ejecutar Istio sin sidecars en producción con precauciones.</p>
<p>Aquí hay algunas reflexiones y buenos deseos de nuestros contribuyentes y usuarios:</p>
<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Auto Trader ha estado usando Istio en producción, ¡desde antes de que estuviera listo para la producción! Ha mejorado
significativamente nuestras capacidades operativas, estandarizando la forma en que protegemos, configuramos y monitoreamos nuestros servicios. Las actualizaciones han evolucionado de tareas abrumadoras a casi
no eventos, y la introducción de Ambient es una prueba del compromiso continuo con la simplificación, lo que hace que sea
más fácil que nunca para los nuevos usuarios obtener un valor real con un esfuerzo mínimo.</strong></p>
<p>— Karl Stoney, Arquitecto Técnico en AutoTrader UK</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Istio es un componente central de la pila nativa de la nube para la nube de Akamai, que proporciona una service mesh segura para
productos y servicios que entregan millones de RPS y cientos de Gigabytes de rendimiento por cluster. Esperamos con interés la hoja de ruta futura para el proyecto y estamos entusiasmados
de evaluar nuevas características como Ambient Mesh a finales de este año.</strong></p>
<p>— Alex Chircop, Arquitecto Jefe de Producto en Akamai</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Las capacidades de red y seguridad de Istio se han convertido en un componente fundamental de nuestras operaciones de infraestructura. La introducción del modo ambient de Istio ha simplificado significativamente la gestión y
reducido el tamaño de nuestros nodos de cluster de Kubernetes en aproximadamente un 20%. Migramos con éxito nuestro sistema de producción
para usar el data plane ambient.</strong></p>
<p>— Saarko Eilers, Gerente de Operaciones de Infraestructura en EISST International Ltd</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>¡Feliz cumpleaños a Istio! Ha sido un honor ser parte de la gran comunidad a lo largo de
los años, especialmente mientras continuamos construyendo la mejor service mesh del mundo con el modo ambient.</strong></p>
<p>— John Howard, el contribuyente más prolífico de Istio, miembro del Comité de Supervisión Técnica de Istio y Arquitecto Senior en Solo.io</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Es genial ver que un proyecto maduro como Istio continúa evolucionando y floreciendo. Convertirse en un proyecto graduado de la CNCF ha atraído a una
ola de nuevos desarrolladores que contribuyen a su éxito continuo. Mientras tanto, el soporte de ambient mesh y la API de Gateway
promete marcar el comienzo de una nueva era de adopción de la service mesh. ¡Estoy emocionado de ver lo que está por venir!</strong></p>
<p>— Justin Pettit, miembro del Comité Directivo de Istio e Ingeniero Senior en Google</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>¡Feliz cumpleaños al increíble proyecto Istio que no solo ha revolucionado la forma en que abordamos la tecnología de
service mesh, sino que también ha cultivado una comunidad vibrante e inclusiva! Ser testigo de la evolución de Istio de un proyecto de incubación de la CNCF a un proyecto
graduado ha sido notable. El reciente lanzamiento de Istio 1.22 subraya su crecimiento continuo y su compromiso con la
excelencia, ofreciendo características mejoradas y un rendimiento mejorado. Esperando el próximo gran paso para el proyecto.</strong></p>
<p>— Iris Ding, miembro del Comité Directivo de Istio e Ingeniera de Software en Intel</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<div>
    <aside class="callout quote">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-quote"/></svg>
        </div>
        <div class="content"><p><strong>Ha sido un privilegio ser parte del proyecto Istio desde el principio, viendo cómo él y la comunidad maduran y crecen a lo largo de los años. A nivel personal, ¡Istio ha sido fundamental en mi propia carrera durante los últimos ocho años! Creo firmemente que lo mejor de Istio está por venir, y en los próximos años veremos un crecimiento, madurez y adopción continuos. Saludos a la maravillosa comunidad por alcanzar este hito juntos.</strong></p>
<p>— Zack Butcher, miembro del Comité Directivo de Istio e Ingeniero Fundador y Principal en Tetrate</p>
</div>

        
    </aside>
</div>

<h2 id="aprende-más-sobre-istio">Aprende más sobre Istio</h2>
<p>Si eres nuevo en Istio, aquí tienes algunos recursos para ayudarte a aprender más:</p>
<ul>
<li>Echa un vistazo al <a href="https://istio.io">sitio web del proyecto</a> y al <a href="https://github.com/istio/istio/">repositorio de GitHub</a>.</li>
<li>Lee la <a href="/es/docs/">documentación</a>.</li>
<li>Únete al <a href="https://slack.istio.io/">Slack</a> de la comunidad.</li>
<li>Sigue el proyecto en <a href="https://twitter.com/IstioMesh">Twitter</a> y <a href="https://www.linkedin.com/company/istio">LinkedIn</a>.</li>
<li>Asiste a las <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/README.md#community-meeting">reuniones de la comunidad de usuarios</a>.</li>
<li>Únete a la <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/WORKING-GROUPS.md#working-group-meetings">reunión del grupo de trabajo</a>.</li>
<li>Conviértete en un contribuyente y desarrollador de Istio enviando una <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/ROLES.md#member">solicitud de membresía</a>, después de que se haya fusionado una pull request tuya.</li>
</ul>
<p>Si ya eres parte de la comunidad de Istio, por favor, deséale al proyecto Istio un feliz séptimo cumpleaños y comparte tus
pensamientos sobre el proyecto en las redes sociales. ¡Gracias por tu ayuda y apoyo!</p>
]]></description><pubDate>Fri, 24 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/happy-7th-birthday/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/happy-7th-birthday/</guid><category>istio</category><category>birthday</category><category>momentum</category><category>future</category></item><item><title>Presentamos las API v1 de Istio</title><description><![CDATA[<p>Istio proporciona API de <a href="/es/docs/reference/config/networking/">red</a>, <a href="/es/docs/reference/config/security/">seguridad</a> y <a href="/es/docs/reference/config/telemetry/">telemetría</a> que son cruciales para garantizar la seguridad robusta, la conectividad perfecta y la observabilidad efectiva de los servicios dentro de la service mesh. Estas API se utilizan en miles de clusteres en todo el mundo, asegurando y mejorando la infraestructura crítica.</p>
<p>La mayoría de las características impulsadas por estas API se han <a href="/es/docs/releases/feature-stages/">considerado estables</a> durante algún tiempo, pero la versión de la API se ha mantenido en <code>v1beta1</code>. Como reflejo de la estabilidad, adopción y valor de estos recursos, la comunidad de Istio ha decidido promover estas API a <code>v1</code> en Istio 1.22.</p>
<p>En Istio 1.22 nos complace anunciar que se ha realizado un esfuerzo concertado para graduar las siguientes API a <code>v1</code>:</p>
<ul>
<li><a href="/es/docs/reference/config/networking/destination-rule/">Destination Rule</a></li>
<li><a href="/es/docs/reference/config/networking/gateway/">Gateway</a></li>
<li><a href="/es/docs/reference/config/networking/service-entry/">Service Entry</a></li>
<li><a href="/es/docs/reference/config/networking/sidecar/">Sidecar</a></li>
<li><a href="/es/docs/reference/config/networking/virtual-service/">Virtual Service</a></li>
<li><a href="/es/docs/reference/config/networking/workload-entry/">Workload Entry</a></li>
<li><a href="/es/docs/reference/config/networking/workload-group/">Workload Group</a></li>
<li><a href="/es/docs/reference/config/telemetry/">API de Telemetría</a>*</li>
<li><a href="/es/docs/reference/config/security/peer_authentication/">Peer Authentication</a></li>
</ul>
<h2 id="estabilidad-de-características-y-versiones-de-api">Estabilidad de características y versiones de API</h2>
<p>Las API declarativas, como las utilizadas por Kubernetes e Istio, desacoplan la <em>descripción</em> de un recurso de la <em>implementación</em> que actúa sobre él.</p>
<p>Las <a href="/es/docs/releases/feature-stages/">definiciones de fase de características de Istio</a> describen cómo una característica estable, una que se considera lista para su uso en producción a cualquier escala y que viene con una política de desaprobación formal, debe coincidir con una API <code>v1</code>. Ahora estamos cumpliendo esa promesa, con nuestras versiones de API que coinciden con la estabilidad de nuestras características tanto para las características que han sido estables durante algún tiempo, como para aquellas que se designan como estables en esta versión.</p>
<p>Aunque actualmente no hay planes para descontinuar el soporte para las versiones anteriores de la API <code>v1beta1</code> y <code>v1alpha1</code>, se alienta a los usuarios a realizar la transición manual al uso de las API <code>v1</code> actualizando sus archivos YAML existentes.</p>
<h2 id="api-de-telemetría">API de Telemetría</h2>
<p>La API de Telemetría <code>v1</code> es la única API que se promovió que tuvo cambios con respecto a su versión de API anterior. Las siguientes características de <code>v1alpha1</code> no se promovieron a <code>v1</code>:</p>
<ul>
<li><code>metrics.reportingInterval</code>
<ul>
<li>
<p>El intervalo de informes permite la configuración del tiempo entre llamadas para los informes de métricas. Actualmente, esto solo admite métricas de TCP, pero podemos usarlo para flujos HTTP de larga duración en el futuro.</p>
<p><em>En este momento, Istio carece de datos de uso para respaldar la necesidad de esta característica.</em></p>
</li>
</ul>
</li>
<li><code>accessLogging.filter</code>
<ul>
<li>
<p>Si se especifica, este filtro se utilizará para seleccionar solicitudes/conexiones específicas para el registro.</p>
<p><em>Esta característica se basa en una característica relativamente nueva en Envoy, e Istio necesita desarrollar aún más el caso de uso y la implementación antes de graduarla a <code>v1</code>.</em></p>
</li>
</ul>
</li>
<li><code>tracing.useRequestIdForTraceSampling</code>
<ul>
<li>
<p>Este valor es verdadero por defecto. El formato de este ID de solicitud es específico de Envoy, y si el ID de solicitud generado por el proxy que recibe el tráfico del usuario primero no es específico de Envoy, Envoy romperá el seguimiento porque no puede interpretar el ID de solicitud. Al establecer este valor en falso, podemos evitar que <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/intro/arch_overview/observability/tracing#trace-context-propagation">Envoy realice un muestreo basado en el ID de solicitud</a>.</p>
<p><em>No existe un caso de uso sólido para hacer que esto sea configurable a través de la API de Telemetría.</em></p>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Por favor, comparte cualquier comentario sobre estos campos <a href="https://github.com/istio/istio/issues">creando incidencias en GitHub</a>.</p>
<h2 id="descripción-general-de-las-crd-de-istio">Descripción general de las CRD de Istio</h2>
<p>Esta es la lista completa de las versiones de API compatibles:</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>Categoría</th>
          <th>API</th>
          <th>Versiones</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>Redes</td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/destination-rule/">Destination Rule</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code>, <code>v1alpha3</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/gateway/">Gateway</a> de Istio</td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code>, <code>v1alpha3</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/service-entry/">Service Entry</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code>, <code>v1alpha3</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td>Ámbito de <a href="/es/docs/reference/config/networking/sidecar/">Sidecar</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code>, <code>v1alpha3</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/virtual-service/">Virtual Service</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code>, <code>v1alpha3</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/workload-entry/">Workload Entry</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code>, <code>v1alpha3</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/workload-group/">Workload Group</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code>, <code>v1alpha3</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/proxy-config/">Proxy Config</a></td>
          <td><code>v1beta1</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/envoy-filter/">Envoy Filter</a></td>
          <td><code>v1alpha3</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Seguridad</td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/security/authorization-policy/">Authorization Policy</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/security/peer_authentication/">Peer Authentication</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td></td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/security/request_authentication/">Request Authentication</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1beta1</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Telemetría</td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/telemetry/">Telemetría</a></td>
          <td><code>v1</code>, <code>v1alpha1</code></td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Extensión</td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/proxy_extensions/wasm-plugin/">Wasm Plugin</a></td>
          <td><code>v1alpha1</code></td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>Istio también se puede configurar <a href="/es/docs/setup/getting-started/">usando la API de Gateway de Kubernetes</a>.</p>
<h2 id="uso-de-las-api-v1-de-istio">Uso de las API <code>v1</code> de Istio</h2>
<p>Hay algunas API en Istio que todavía están en desarrollo activo y están sujetas a posibles cambios entre versiones. Por ejemplo, las API de Envoy Filter, Proxy Config y Wasm Plugin.</p>
<p>Además, Istio mantiene un esquema estrictamente idéntico en todas las versiones de una API debido a las limitaciones en el <a href="https://kubernetes.io/docs/tasks/extend-kubernetes/custom-resources/custom-resource-definition-versioning/">versionado de CRD</a>. Por lo tanto, aunque existe una API de Telemetría <code>v1</code>, los tres campos <code>v1alpha1</code> mencionados <a href="/es/blog/2024/v1-apis/#telemetry-api">anteriormente</a> todavía se pueden utilizar al declarar un recurso de API de Telemetría <code>v1</code>.</p>
<p>Para entornos reacios al riesgo, hemos agregado una <strong>política de validación estable</strong>, una <a href="https://kubernetes.io/docs/reference/access-authn-authz/validating-admission-policy/">política de admisión de validación</a> que puede garantizar que solo se utilicen API y campos <code>v1</code> con las API de Istio.</p>
<p>En entornos nuevos, la selección de la política de validación estable al instalar Istio garantizará que todos los Recursos Personalizados futuros creados o actualizados sean <code>v1</code> y contengan solo características <code>v1</code>.</p>
<p>Si la política se implementa en una instalación de Istio existente que tiene Recursos Personalizados que no la cumplen, la única acción permitida es eliminar el recurso o eliminar el uso de los campos infractores.</p>
<p>Para instalar Istio con la política de validación estable:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ helm install istio-base -n istio-system --set experimental.stableValidationPolicy=true</code></pre>
<p>Para establecer una revisión específica al instalar Istio con la política:</p>
<pre><code class='language-bash' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >$ helm install istio-base -n istio-system --set experimental.stableValidationPolicy=true -set revision=x</code></pre>
<p>Esta característica es compatible con <a href="https://kubernetes.io/docs/reference/access-authn-authz/validating-admission-policy/">Kubernetes 1.30</a> y superior. Las validaciones se crean utilizando expresiones <a href="https://github.com/google/cel-spec">CEL</a>, y los usuarios pueden modificar las validaciones para sus necesidades específicas.</p>
<h2 id="resumen">Resumen</h2>
<p>El proyecto Istio se compromete a ofrecer API y características estables esenciales para el funcionamiento exitoso de tu service mesh. Nos encantaría recibir tus comentarios para que nos ayuden a tomar las decisiones correctas a medida que continuamos refinando los casos de uso relevantes y los bloqueadores de estabilidad para nuestras características. Por favor, comparte tus comentarios creando <a href="https://github.com/istio/istio/issues">incidencias</a>, publicando en el <a href="https://slack.istio.io/">canal de Slack de Istio</a> relevante, o uniéndote a nosotros en nuestra <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/WORKING-GROUPS.md#working-group-meetings">reunión semanal del grupo de trabajo</a>.</p>
]]></description><pubDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/v1-apis/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/v1-apis/</guid><category>istio</category><category>traffic</category><category>security</category><category>telemetry</category><category>API</category></item><item><title>El soporte de mesh de la API de Gateway es promovido a Estable</title><description><![CDATA[<p>¡Estamos encantados de anunciar que el soporte de Service Mesh en la <a href="https://gateway-api.sigs.k8s.io/">API de Gateway</a> es ahora oficialmente &ldquo;Estable&rdquo;!
Con esta versión (parte de la API de Gateway v1.1 e Istio v1.22), los usuarios pueden hacer uso de las API de gestión de tráfico de próxima generación tanto para casos de uso de entrada (&ldquo;norte-sur&rdquo;) como de service mesh (&ldquo;este-oeste&rdquo;).</p>
<h2 id="qué-es-la-api-de-gateway">¿Qué es la API de Gateway?</h2>
<p>La API de Gateway es una colección de API que forman parte de Kubernetes, centradas en el enrutamiento y la gestión del tráfico.
Las API están inspiradas y cumplen muchas de las mismas funciones que las API <code>Ingress</code> de Kubernetes y <code>VirtualService</code> y <code>Gateway</code> de Istio.</p>
<p>Estas API han estado en desarrollo tanto en Istio, como con una <a href="https://gateway-api.sigs.k8s.io/implementations/">amplia colaboración</a>, desde 2020, y han recorrido un largo camino desde entonces.
Si bien la API inicialmente solo se enfocaba en servir casos de uso de entrada (que se convirtió en GA <a href="https://kubernetes.io/blog/2023/10/31/gateway-api-ga/">el año pasado</a>), siempre habíamos previsto permitir que las mismas API se usaran también para el tráfico <em>dentro</em> de un cluster.</p>
<p>Con esta versión, esa visión se hace realidad: ¡los usuarios de Istio pueden usar la misma API de enrutamiento para todo su tráfico!</p>
<h2 id="primeros-pasos">Primeros pasos</h2>
<p>A lo largo de la documentación de Istio, todos nuestros ejemplos se han actualizado para mostrar cómo usar la API de Gateway, así que explora algunas de las <a href="/es/docs/tasks/traffic-management/">tareas</a> para obtener una comprensión más profunda.</p>
<p>El uso de la API de Gateway para la service mesh debería resultar familiar tanto para los usuarios que ya usan la API de Gateway para la entrada, como para los usuarios que usan <code>VirtualService</code> para la service mesh en la actualidad.</p>
<ul>
<li>En comparación con la API de Gateway para la entrada, las rutas apuntan a un <code>Service</code> en lugar de a un <code>Gateway</code>.</li>
<li>En comparación con <code>VirtualService</code>, donde las rutas se asocian con un conjunto de <code>hosts</code>, las rutas apuntan a un <code>Service</code>.</li>
</ul>
<p>Aquí hay un ejemplo simple, que demuestra el enrutamiento de solicitudes a dos versiones diferentes de un <code>Service</code> según el encabezado de la solicitud:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >apiVersion: gateway.networking.k8s.io/v1
kind: HTTPRoute
metadata:
  name: reviews
spec:
  parentRefs:
  - group: &#34;&#34;
    kind: Service
    name: reviews
    port: 9080
  rules:
  - matches:
    - headers:
      - name: my-favorite-service-mesh
        value: istio
    filters:
    - type: RequestHeaderModifier
      requestHeaderModifier:
      add:
        - name: hello
          value: world
    backendRefs:
    - name: reviews-v2
      port: 9080
  - backendRefs:
    - name: reviews-v1
      port: 9080</code></pre>
<p>Desglosando esto, tenemos algunas partes:</p>
<ul>
<li>Primero, identificamos qué rutas debemos hacer coincidir.
Al adjuntar nuestra ruta al <code>Service</code> de <code>reviews</code>, aplicaremos esta configuración de enrutamiento a todas las solicitudes que originalmente apuntaban a <code>reviews</code>.</li>
<li>A continuación, <code>matches</code> configura los criterios para seleccionar qué tráfico debe manejar esta ruta.</li>
<li>Opcionalmente, podemos modificar la solicitud. Aquí, agregamos un encabezado.</li>
<li>Finalmente, seleccionamos un destino para la solicitud. En este ejemplo, estamos eligiendo entre dos versiones de nuestra aplicación.</li>
</ul>
<p>Para obtener más detalles, consulta los <a href="/es/docs/ops/configuration/traffic-management/traffic-routing/">internos de enrutamiento de tráfico de Istio</a> y la <a href="https://gateway-api.sigs.k8s.io/mesh/service-facets/">documentación de Service de la API de Gateway</a>.</p>
<h2 id="qué-api-debo-usar">¿Qué API debo usar?</h2>
<p>Con responsabilidades (¡y nombres!) superpuestos, elegir qué API usar puede ser un poco confuso.</p>
<p>Aquí está el desglose:</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>Nombre de la API</th>
          <th>Tipos de objeto</th>
          <th>Estado</th>
          <th>Recomendación</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>API de Gateway</td>
          <td><a href="https://gateway-api.sigs.k8s.io/api-types/httproute/">HTTPRoute</a>, <a href="https://gateway-api.sigs.k8s.io/api-types/gateway/">Gateway</a>, &hellip;</td>
          <td>Estable en la API de Gateway v1.0 (2023)</td>
          <td>Usar para nuevas implementaciones, en particular con <a href="/es/docs/ambient/">modo ambient</a></td>
      </tr>
      <tr>
          <td>API de Istio</td>
          <td><a href="/es/docs/reference/config/networking/virtual-service/">Virtual Service</a>, <a href="/es/docs/reference/config/networking/gateway/">Gateway</a></td>
          <td><code>v1</code> en Istio 1.22 (2024)</td>
          <td>Usar para implementaciones existentes, o donde se necesiten características avanzadas</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>API de Ingress</td>
          <td><a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/ingress">Ingress</a></td>
          <td>Estable en Kubernetes v1.19 (2020)</td>
          <td>Usar solo para implementaciones heredadas</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>Quizás te preguntes, dado lo anterior, ¿por qué las API de Istio fueron <a href="/es/blog/2024/v1-apis/">promovidas a <code>v1</code></a> simultáneamente?
Esto fue parte de un esfuerzo por categorizar con precisión la <em>estabilidad</em> de las API.
Si bien vemos la API de Gateway como el futuro (¡y el presente!) de las API de enrutamiento de tráfico, nuestras API existentes llegaron para quedarse a largo plazo, con total compatibilidad.
Esto refleja el enfoque de Kubernetes con <a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/ingress"><code>Ingress</code></a>, que fue promovido a <code>v1</code> mientras se dirigía el trabajo futuro hacia la API de Gateway.</p>
<h2 id="comunidad">Comunidad</h2>
<p>Esta graduación de estabilidad representa la culminación de innumerables horas de trabajo y colaboración en todo el proyecto.
Es increíble ver la <a href="https://gateway-api.sigs.k8s.io/implementations/">lista de organizaciones</a> involucradas en la API y recordar lo lejos que hemos llegado.</p>
<p>Un agradecimiento especial a mis <a href="https://gateway-api.sigs.k8s.io/mesh/gamma/">colíderes en el esfuerzo</a>: Flynn, Keith Mattix y Mike Morris, así como a los innumerables otros involucrados.</p>
<p>¿Interesado en participar, o incluso solo en dar tu opinión?
¡Consulta la <a href="/es/get-involved/">página de la comunidad</a> de Istio o la <a href="https://gateway-api.sigs.k8s.io/contributing/">guía de contribución</a> de la API de Gateway!</p>
]]></description><pubDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/gateway-mesh-ga/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/gateway-mesh-ga/</guid><category>istio</category><category>traffic</category><category>API</category></item><item><title>Dile adiós a tus sidecars: el modo ambient de Istio alcanza la Beta en la v1.22</title><description><![CDATA[<p>Hoy, el nuevo y revolucionario modo de <span class="term" data-title="data plane" data-body="&lt;p&gt;The data plane is the part of the mesh that directly handles and routes traffic between workload instances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;span class=&#34;term&#34; data-title=&#34;Sidecar&#34; data-body=&#34;&amp;lt;p&amp;gt;A sidecar, generally, is a container that runs alongside a primary application to provide additional functionality.
In Istio, sidecar mode is a &amp;lt;a href=&amp;#34;/es/docs/reference/glossary/#data-plane-mode&amp;#34;&amp;gt;data plane mode&amp;lt;/a&amp;gt; that runs an &amp;lt;a href=&amp;#34;/es/docs/reference/glossary/#envoy&amp;#34;&amp;gt;Envoy&amp;lt;/a&amp;gt; proxy alongside each
&amp;lt;a href=&amp;#34;/es/docs/reference/glossary/#pod&amp;#34;&amp;gt;Pod&amp;lt;/a&amp;gt;.&amp;lt;/p&amp;gt;
&#34;&gt;sidecar&lt;/span&gt; mode, Istio&amp;rsquo;s data plane uses &lt;a href=&#34;/v1.26/es/docs/reference/glossary/#envoy&#34;&gt;Envoy&lt;/a&gt; proxies deployed as sidecars to mediate and control all traffic that your mesh services send and receive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;span class=&#34;term&#34; data-title=&#34;Ambient&#34; data-body=&#34;&amp;lt;p&amp;gt;Ambient mode refers to a &amp;lt;a href=&amp;#34;/es/docs/reference/glossary/#data-plane-mode&amp;#34;&amp;gt;data plane mode&amp;lt;/a&amp;gt; consisting of a per-node and optionally a per-namespace component. The mesh created when Istio is installed in ambient &amp;lt;em&amp;gt;mode&amp;lt;/em&amp;gt; can be referred to as an ambient &amp;lt;em&amp;gt;mesh&amp;lt;/em&amp;gt;.
Ambient mode is an alternative to a &amp;lt;a href=&amp;#34;/es/docs/reference/glossary/#sidecar&amp;#34;&amp;gt;sidecar mode&amp;lt;/a&amp;gt; deployment.&amp;lt;/p&amp;gt;
&#34;&gt;ambient&lt;/span&gt; mode, Istio&amp;rsquo;s data plane uses node-level &lt;span class=&#34;term&#34; data-title=&#34;ztunnel&#34; data-body=&#34;&amp;lt;p&amp;gt;Ztunnel refers to the node proxy component of &amp;lt;a href=&amp;#34;/es/docs/reference/glossary/#ambient&amp;#34;&amp;gt;ambient&amp;lt;/a&amp;gt; data plane mode.
Ztunnel runs on each node and securely transmits traffic using the &amp;lt;a href=&amp;#34;/es/docs/reference/glossary/#hbone&amp;#34;&amp;gt;HBONE&amp;lt;/a&amp;gt; protocol.&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;For more details, see &amp;lt;a href=&amp;#34;/es/docs/ambient/architecture/data-plane/&amp;#34;&amp;gt;ambient data plane documentation&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;
&#34;&gt;ztunnel&lt;/span&gt; proxies deployed as a DaemonSet to mediate and control all traffic that your mesh services send and receive.&lt;/p&gt;
">data plane</span> ambient de Istio ha alcanzado la Beta.
El modo ambient está diseñado para operaciones simplificadas, una compatibilidad de aplicaciones más amplia y un costo de infraestructura reducido.
Te ofrece un data plane sin sidecar que se integra en tu infraestructura,
todo ello manteniendo las características principales de Istio de seguridad zero-trust, telemetría y gestión del tráfico.</p>
<p>El modo ambient <a href="/blog/2022/introducing-ambient-mesh/">se anunció en septiembre de 2022</a>.
Desde entonces, nuestra comunidad ha dedicado 20 meses de arduo trabajo y colaboración, con
contribuciones de Solo.io, Google, Microsoft, Intel, Aviatrix, Huawei, IBM, Red Hat y muchos otros.
El estado Beta en la 1.22 indica que las características del modo ambient ya están listas para los workloads de producción, con las precauciones adecuadas.
Este es un hito enorme para Istio, que lleva las características de la mesh de capa 4 y capa 7 a la
preparación para producción sin sidecars.</p>
<h2 id="por-qué-el-modo-ambient">¿Por qué el modo ambient?</h2>
<p>Al escuchar los comentarios de los usuarios de Istio, observamos una creciente demanda de capacidades de mesh para las aplicaciones, pero
escuchamos que a muchos de ustedes les resultaba difícil superar la sobrecarga de recursos y la complejidad operativa de los sidecars. Los desafíos que los usuarios de sidecar
compartieron con nosotros incluyen cómo Istio puede romper las aplicaciones después de agregar los sidecars, el gran consumo de CPU y memoria por parte de los
sidecars, y la inconveniencia del requisito de reiniciar los pods de las aplicaciones con cada nueva versión del proxy.</p>
<p>Como comunidad, diseñamos el modo ambient para abordar estos problemas, aliviando las barreras anteriores
de complejidad que enfrentaban los usuarios que buscaban implementar una service mesh. El nuevo conjunto de características
se denominó &lsquo;modo ambient&rsquo; ya que fue diseñado para ser transparente para tu aplicación, asegurando que no se requiriera ninguna configuración adicional
para adoptarlo, y no requería que los usuarios reiniciaran las aplicaciones.</p>
<p>En el modo ambient es trivial agregar o eliminar aplicaciones de la mesh. Ahora puedes simplemente <a href="/es/docs/ambient/usage/add-workloads/">etiquetar un namespace</a>, y todas las aplicaciones
en ese namespace se agregan a la mesh. Esto asegura inmediatamente todo el tráfico con mTLS, todo sin sidecars o la necesidad de
reiniciar las aplicaciones.</p>
<p>Consulta el <a href="/blog/2022/introducing-ambient-mesh/">blog Introducing Ambient Mesh</a>
para obtener más información sobre por qué creamos el modo ambient.</p>
<h2 id="cómo-facilita-la-adopción-el-modo-ambient">¿Cómo facilita la adopción el modo ambient?</h2>
<p>El modo ambient de Istio introduce proxies de nodo de capa 4 (L4) ligeros y compartidos y proxies opcionales de capa 7 (L7), eliminando la necesidad de
proxies sidecar tradicionales del data plane. La innovación principal detrás del modo ambient es que divide el procesamiento de L4 y L7
en dos capas distintas. Este enfoque por capas te permite adoptar Istio de forma incremental, permitiendo una transición
suave de ninguna malla, a una superposición segura (L4), a un procesamiento completo opcional de L7, por namespace, según sea necesario, en toda
tu flota.</p>
<p>El modo ambient funciona sin necesidad de ninguna modificación en tus implementaciones de Kubernetes existentes. Puedes etiquetar un namespace para
agregar todas sus workloads al mesh, o incluir ciertas implementaciones según sea necesario. Al utilizar el modo ambient, los usuarios
evitan algunos de los elementos previamente restrictivos del modelo de sidecar. Los protocolos de envío primero del servidor ahora
funcionan, la mayoría de los puertos reservados ahora están disponibles y se elimina la capacidad de los contenedores para omitir el sidecar, ya sea
maliciosamente o no.</p>
<p>El proxy de nodo L4 ligero y compartido se llama <em><a href="/es/docs/ambient/overview/#ztunnel">ztunnel</a></em> (túnel de zero-trust). Ztunnel reduce drásticamente la sobrecarga de
ejecutar un mesh al eliminar la necesidad de aprovisionar en exceso la memoria y la CPU dentro de un cluster para manejar las cargas esperadas. En
algunos casos de uso, los ahorros pueden superar el 90% o más, sin dejar de proporcionar seguridad de zero-trust mediante TLS mutuo con
identidad criptográfica, políticas de autorización L4 simples y telemetría.</p>
<p>Los proxies L7 se llaman <em><a href="/es/docs/ambient/overview/#waypoint-proxies">waypoints</a></em>. Los waypoints procesan funciones L7 como el enrutamiento de tráfico, la aplicación de políticas de autorización
enriquecidas y la resiliencia de nivel empresarial. Los waypoints se ejecutan fuera de las implementaciones de tu aplicación y pueden escalar de forma independiente
según tus necesidades, que podrían ser para todo el namespace o para múltiples servicios dentro de un namespace. En comparación con los
sidecars, no necesitas un waypoint por pod de aplicación, y puedes escalar tu waypoint de manera efectiva en función de su alcance,
ahorrando así cantidades significativas de CPU y memoria en la mayoría de los casos.</p>
<p>La separación entre la capa de superposición segura L4 y la capa de procesamiento L7 permite la adopción incremental del data plane
en modo ambient, en contraste con la inyección binaria &ldquo;todo o nada&rdquo; anterior de los sidecars. Los usuarios pueden comenzar con la superposición segura L4, que
ofrece la mayoría de las características para las que la gente implementa Istio (mTLS, política de autorización y telemetría).
El manejo complejo de L7, como reintentos, división del tráfico, balanceo de carga y recopilación de observabilidad, se puede habilitar caso por caso.</p>
<h2 id="qué-está-en-el-alcance-de-la-beta">¿Qué está en el alcance de la Beta?</h2>
<p>Te recomendamos que explores las siguientes funciones Beta del modo ambient en producción con las precauciones adecuadas, después de validarlas
en entornos de prueba:</p>
<ul>
<li><a href="/es/docs/ambient/install/">Instalación de Istio con soporte para el modo ambient</a>.</li>
<li><a href="/es/docs/ambient/usage/add-workloads/">Agregar tus workloads a la mesh</a> para obtener TLS mutuo con identidad criptográfica, <a href="/es/docs/ambient/usage/l4-policy/">políticas de autorización L4</a> y telemetría.</li>
<li><a href="/es/docs/ambient/usage/waypoint/">Configuración de waypoints</a> para <a href="/es/docs/ambient/usage/l7-features/">usar funciones L7</a> como el desvío de tráfico, el enrutamiento de solicitudes y la aplicación de políticas de autorización enriquecidas.</li>
<li>Conexión del ingress gateway de Istio a los workloads en modo ambient, compatible con todas las API de Istio existentes.</li>
<li>Uso de <code>istioctl</code> para operar waypoints y solucionar problemas de ztunnel y waypoints.</li>
</ul>
<h3 id="características-alpha">Características Alpha</h3>
<p>Muchas otras características que queremos incluir en el modo ambient se han implementado, pero permanecen en estado Alpha en esta versión. Por favor, ayuda
a probarlas, para que puedan ser promovidas a Beta en la 1.23 o posterior:</p>
<ul>
<li>Instalaciones multi-cluster</li>
<li>Proxy de DNS</li>
<li>Interoperabilidad con sidecars</li>
<li>IPv6/Dual stack</li>
<li>Soporte de SOCKS5 (para salida)</li>
<li>API clásicas de Istio (<code>VirtualService</code> y <code>DestinationRule</code>)</li>
</ul>
<h3 id="hoja-de-ruta">Hoja de ruta</h3>
<p>Tenemos una serie de características que aún no están implementadas en el modo ambient, pero que están planificadas para las próximas versiones:</p>
<ul>
<li>Tráfico de egress controlado</li>
<li>Soporte multi-red</li>
<li>Mejorar los mensajes de <code>status</code> en los recursos para ayudar a solucionar problemas y comprender la mesh</li>
<li>Soporte de VM</li>
</ul>
<h2 id="y-qué-hay-de-los-sidecars">¿Y qué hay de los sidecars?</h2>
<p>Los sidecars no van a desaparecer y siguen siendo ciudadanos de primera clase en Istio. Puedes seguir usando sidecars, y seguirán siendo
totalmente compatibles. Para cualquier característica fuera del alcance de Alpha o Beta para el modo ambient, debes considerar usar el modo
sidecar hasta que la característica se agregue al modo ambient. Algunos casos de uso, como el desvío de tráfico basado en etiquetas de origen, seguirán
siendo mejor implementados usando el modo sidecar. Si bien creemos que la mayoría de los casos de uso se atenderán mejor con un mesh en
modo ambient, el proyecto Istio sigue comprometido con el soporte continuo del modo sidecar.</p>
<h2 id="prueba-el-modo-ambient-hoy">Prueba el modo ambient hoy</h2>
<p>Con la versión 1.22 de Istio y la versión Beta del modo ambient, ahora es más fácil que nunca probar Istio en tus propias
workloads. Sigue la <a href="/es/docs/ambient/getting-started/">guía de inicio</a> para explorar el modo ambient, o lee nuestras nuevas <a href="/es/docs/ambient/usage/">guías de usuario</a>
para aprender a adoptar gradualmente el modo ambient para TLS mutuo y política de autorización L4, gestión del tráfico, política de autorización
L7 enriquecida y más. Puedes interactuar con los desarrolladores en el canal #ambient en <a href="https://slack.istio.io">el Slack de Istio</a>,
o usar el foro de discusión en <a href="https://github.com/istio/istio/discussions">GitHub</a> para cualquier pregunta que puedas tener.</p>
]]></description><pubDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/ambient-reaches-beta/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/ambient-reaches-beta/</guid><category>ambient</category><category>sidecars</category></item><item><title>Istio se une a Phippy y sus amigos — ¡Bienvenida Izzy!</title><description><![CDATA[<p>Habiendo navegado y graduado con orgullo en la Cloud Native Computing Foundation en 2023, ahora es el momento de que Istio se una a la misión de la <a href="https://www.cncf.io/phippy/">familia Phippy de la CNCF</a> para desmitificar y simplificar la computación nativa de la nube.</p>
<p>El Comité Directivo de Istio se complace en presentar a Izzy la Delfín, la nariz de botella del Indo-Pacífico de Istio, que hoy se sumerge en la familia de &ldquo;Phippy y sus amigos&rdquo;.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:100%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/istio-phippy/Izzy.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/istio-phippy/Izzy.png" alt="Izzy, la Delfín de Istio" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Istio se apoya en varios otros proyectos de la CNCF, incluidos Kubernetes, Envoy, Prometheus y Helm. Izzy se enorgullece de unirse a la pandilla de Phippy, Hazel y el Capitán Kube, llevando lo nativo de la nube a las masas.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:42.22222222222222%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/istio-phippy/phippy_and_family.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/istio-phippy/phippy_and_family.png" alt="La familia Phippy" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Izzy no solo representa el arduo trabajo y la imaginación de los mantenedores de Istio de diversas empresas, sino que nos ayudará a ilustrar los conceptos de service mesh y el nuevo modo ambient de Istio de una manera fácil. ¡Mantente atento, mientras elaboramos nuestras guías ilustradas donde Izzy desmitificará Istio y la service mesh en términos que un niño podría entender! La próxima vez que estés desglosando estos conceptos para personas que no comparten tus conocimientos previos, ¿qué tal si usas a Izzy?</p>
<p>Istio fue desarrollado inicialmente por Google e IBM y se basó en el proyecto Envoy de Lyft. El proyecto ahora cuenta con mantenedores de más de 16 empresas, incluidas muchas de las organizaciones de redes y proveedores de la nube más grandes del mundo. Istio proporciona redes de zero-trust, aplicación de políticas, gestión del tráfico, balanceo de carga y monitoreo sin necesidad de reescribir las aplicaciones.</p>
<p>A lo largo de los años, Istio ha logrado avances sustanciales en la simplificación del complejo problema de las redes nativas de la nube. Entendemos que estos conceptos siguen siendo complicados para muchos, y es por eso que estamos orgullosos de unirnos a la misión de Phippy de hablar sobre tecnología de una manera accesible y directa. ¡Nos gustaría abrir las puertas de la tecnología de service mesh a más personas que nunca a través de Izzy y permitirte unirte a <code>#teamcloudnative</code>!</p>
]]></description><pubDate>Fri, 08 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/istio-phippy/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/istio-phippy/</guid><category>istio</category><category>phippy</category><category>izzy</category><category>dolphin</category></item><item><title>Comité Directivo de Istio para 2024</title><description><![CDATA[<p>El Comité Directivo de Istio supervisa los aspectos administrativos del proyecto, incluida la gobernanza, la marca, el marketing y el trabajo con la CNCF.</p>
<p>Cada año, los líderes del proyecto Istio <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/CONTRIBUTION-FORMULA.md">estiman la proporción</a> de las <a href="https://istio.devstats.cncf.io/d/5/companies-table?orgId=1&amp;var-period_name=Last%20year&amp;var-metric=contributions">cientos de empresas que han contribuido a Istio en el último año</a>, y utilizan esa métrica para asignar proporcionalmente nueve Puestos de Contribución en nuestro Comité Directivo.</p>
<p>Luego, los miembros de nuestro proyecto votan por cuatro Puestos Comunitarios, y los candidatos son de empresas que no recibieron Puestos de Contribución.</p>
<p>Nos complace compartir el resultado del cálculo de este año y los cambios en nuestros titulares de Puestos Comunitarios como resultado.</p>
<h2 id="puestos-de-contribución">Puestos de contribución</h2>
<p>El cálculo para el período 2024-2025 trae el conjunto más diverso de representación de empresas en los Puestos de Contribución, con cinco empresas<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> representadas:</p>


<div class="centered-block"><table style="display: table">
    <thead>
        <tr>
            <th>Empresa</th>
            <th>Asignación de puestos</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>Google</td>
            <td>3</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Solo.io</td>
            <td>2</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>IBM/Red Hat</td>
            <td>2</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>DaoCloud</td>
            <td>1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Huawei</td>
            <td>1</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
</div>
<p>La asignación completa se puede ver en nuestra <a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1OIwf11xdL3VHi18uhOnHMwQnlXBS22vvhL0m1qraIds/edit#gid=1365082320">hoja de cálculo de fórmula</a>.</p>
<h2 id="puestos-comunitarios">Puestos comunitarios</h2>
<p>Como resultado del cálculo de este año, dos de nuestros titulares de Puestos Comunitarios se trasladan a Puestos de Contribución. Esto crea dos vacantes adicionales, que se asignan a los finalistas de nuestra última elección<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>.</p>
<p>Nos complace dar la bienvenida a nuestros dos nuevos titulares de Puestos Comunitarios, Mitch Connors de Aviatrix y Keith Mattix de Microsoft. Ambos son mantenedores y líderes muy activos en el proyecto, y estamos encantados de que se unan al Comité Directivo.</p>
<h2 id="cambios-propuestos-en-el-calendario-de-elecciones">Cambios propuestos en el calendario de elecciones</h2>
<p>Nuestra carta constitutiva actualmente asigna los Puestos de Contribución en febrero y celebra la elección de los Puestos Comunitarios en julio. Anteriormente <a href="https://github.com/istio/community/pull/609#issuecomment-877302152">anticipamos una situación</a> en la que las personas cambiarían de tipo de puesto a mitad de período, y esto ahora ha sucedido.</p>
<p>Por lo tanto, votaremos sobre un cambio en nuestra Carta que trasladará nuestras elecciones de Puestos Comunitarios a febrero, que se celebrarán inmediatamente después de la asignación de los Puestos de Contribución. Es nuestra intención que la próxima elección anual se celebre en febrero de 2025.</p>
<h2 id="el-grupo-completo">El grupo completo</h2>
<p>Tras estos cambios, ahora tenemos representación de nueve empresas:</p>


<div class="centered-block"><table>
  <thead>
      <tr>
          <th>Nombre</th>
          <th>Empresa</th>
          <th>Perfil</th>
          <th>Tipo de puesto</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>Craig Box</td>
          <td>Solo.io</td>
          <td><a href="https://github.com/craigbox"><code>craigbox</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Rob Cernich</td>
          <td>Red Hat</td>
          <td><a href="https://github.com/rcernich"><code>rcernich</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Mitch Connors</td>
          <td>Aviatrix</td>
          <td><a href="https://github.com/therealmitchconnors"><code>therealmitchconnors</code></a></td>
          <td>Puesto comunitario</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Iris (Shaojun) Ding</td>
          <td>Intel</td>
          <td><a href="https://github.com/irisdingbj"><code>irisdingbj</code></a></td>
          <td>Puesto comunitario</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Cameron Etezadi</td>
          <td>Google</td>
          <td><a href="https://github.com/cetezadi"><code>cetezadi</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>John Howard</td>
          <td>Google</td>
          <td><a href="https://github.com/howardjohn"><code>howardjohn</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Faseela K</td>
          <td>Ericsson Software Technology</td>
          <td><a href="https://github.com/kfaseela"><code>kfaseela</code></a></td>
          <td>Puesto comunitario</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Kebe Liu</td>
          <td>DaoCloud</td>
          <td><a href="https://github.com/kebe7jun"><code>kebe7jun</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Jamie Longmuir</td>
          <td>Red Hat</td>
          <td><a href="https://github.com/longmuir"><code>longmuir</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Keith Mattix</td>
          <td>Microsoft</td>
          <td><a href="https://github.com/keithmattix"><code>keithmattix</code></a></td>
          <td>Puesto comunitario</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Justin Pettit</td>
          <td>Google</td>
          <td><a href="https://github.com/justinpettit"><code>justinpettit</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Lin Sun</td>
          <td>Solo.io</td>
          <td><a href="https://github.com/linsun"><code>linsun</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Zhonghu Xu</td>
          <td>Huawei</td>
          <td><a href="https://github.com/hzxuzhonghu"><code>hzxuzhonghu</code></a></td>
          <td>Puesto de contribución</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
</div>
<p>Nuestro más sincero agradecimiento a Ameer Abbas, April Kyle Nassi, Cale Rath y Chaomeng Zhang, cuyos mandatos han llegado a su fin.</p>
<p>El Comité Directivo desea agradecer a sus miembros, antiguos y nuevos, y espera seguir creciendo y mejorando Istio como un proyecto de código abierto exitoso y sostenible. Alentamos a todos a involucrarse en la comunidad de Istio contribuyendo, votando y ayudándonos a dar forma al futuro de las redes nativas de la nube.</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://github.com/istio/community/blob/master/steering/CHARTER.md#membership-and-voting">Nuestra carta del Comité Directivo</a> considera a los grupos de empresas como uno solo, a los efectos de la asignación de puestos. Esto significa que agrupamos a IBM y Red Hat como una sola entidad.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>El primer finalista de la elección fue Kebe Liu de DaoCloud, quien se unirá con su Puesto de Contribución recién asignado.&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description><pubDate>Thu, 15 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/steering-results/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/steering-results/</guid><category>istio</category><category>steering</category><category>governance</category><category>community</category><category>election</category></item><item><title>Madurando Istio Ambient: Compatibilidad a través de varios proveedores de Kubernetes y CNI</title><description><![CDATA[<p>El proyecto Istio <a href="/blog/2022/introducing-ambient-mesh/">anunció ambient mesh, su nuevo modo de data plane sin sidecar</a> en 2022,
y <a href="/news/releases/1.18.x/announcing-1.18/#ambient-mesh">lanzó una implementación alfa</a> a principios de 2023.</p>
<p>Nuestra alfa se centró en demostrar el valor del modo de data plane ambient en configuraciones y entornos limitados.
Sin embargo, las condiciones eran bastante limitadas. El modo ambient se basa en la redirección transparente del tráfico entre los pods de workload y <a href="/blog/2023/rust-based-ztunnel/">ztunnel</a>, y el mecanismo inicial
que utilizamos para hacerlo entraba en conflicto con varias categorías de implementaciones de la Interfaz de Red de Contenedores (CNI) de terceros.
A través de los problemas de GitHub y las discusiones de Slack, escuchamos que nuestros usuarios querían poder usar el modo ambient en <a href="https://github.com/istio/istio/issues/46163">minikube</a>
y <a href="https://github.com/istio/istio/issues/47436">Docker Desktop</a>, con implementaciones de CNI como <a href="https://github.com/istio/istio/issues/44198">Cilium</a> y <a href="https://github.com/istio/istio/issues/40973">Calico</a>,
y en servicios que envían implementaciones de CNI internas
como <a href="https://github.com/istio/istio/issues/42341">OpenShift</a> y <a href="https://github.com/istio/istio/issues/42340">Amazon EKS</a>.
Obtener un amplio soporte para Kubernetes en cualquier lugar se ha convertido en el requisito número 1 para que ambient mesh pase a beta; la gente espera que Istio
funcione en cualquier plataforma de Kubernetes y con cualquier implementación de CNI. Después de todo, ¡ambient no sería ambient sin estar a tu alrededor!</p>
<p>En Solo, hemos estado integrando el modo ambient en nuestro producto Gloo Mesh, y se nos ocurrió una solución innovadora a este problema.
Decidimos <a href="https://github.com/istio/istio/issues/48212">hacer upstream</a> de nuestros cambios a finales de 2023 para ayudar a que ambient llegue a beta más rápido,
para que más usuarios puedan operar ambient en Istio 1.21 o más reciente, y disfrutar de los beneficios de la mesh sin sidecar ambient en sus plataformas
independientemente de su implementación de CNI existente o preferida.</p>
<h2 id="cómo-llegamos-aquí">¿Cómo llegamos aquí?</h2>
<h3 id="service-meshes-y-cni-es-complicado">Service meshes y CNI: es complicado</h3>
<p>Istio es una service mesh, y todas las service meshes, por definición estricta, no son <em>implementaciones de CNI</em>: las service meshes requieren una
<a href="https://www.cni.dev/docs/spec/#overview-1">implementación de CNI primaria que cumpla con las especificaciones</a> para estar presente en cada cluster de Kubernetes, y se apoyan en ella.</p>
<p>Esta implementación de CNI primaria puede ser proporcionada por tu proveedor de la nube (AKS, GKE y EKS envían la suya propia), o por implementaciones de CNI de terceros
como Calico y Cilium. Algunas service meshes también pueden enviarse junto con su propia implementación de CNI primaria, que
requieren explícitamente para funcionar.</p>
<p>Básicamente, antes de que puedas hacer cosas como proteger el tráfico de los pods con mTLS y aplicar políticas de autenticación y autorización de alto nivel en la
capa de la service mesh, debes tener un cluster de Kubernetes funcional con una implementación de CNI funcional, para asegurarte de que las vías de red básicas
estén configuradas para que los paquetes puedan ir de un pod a otro (y de un nodo a otro) en tu cluster.</p>
<p>Aunque algunas service meshes también pueden enviar y requerir su propia implementación de CNI primaria interna, y a veces es posible ejecutar dos
implementaciones de CNI primarias en paralelo dentro del mismo cluster (por ejemplo, una enviada por el proveedor de la nube y una implementación de terceros
), en la práctica esto introduce una gran cantidad de problemas de compatibilidad, comportamientos extraños, conjuntos de características reducidos y algunas
incompatibilidades debido a los mecanismos muy variados que cada implementación de CNI podría emplear internamente.</p>
<p>Para evitar esto, el proyecto Istio ha optado por no enviar ni requerir nuestra propia implementación de CNI primaria, ni siquiera requerir una implementación de CNI &ldquo;preferida&rdquo;
, sino que ha optado por admitir el encadenamiento de CNI con el ecosistema más amplio posible de implementaciones de CNI, y garantizar la máxima
compatibilidad con las ofertas gestionadas, el soporte entre proveedores y la componibilidad con el ecosistema más amplio de la CNCF.</p>
<h3 id="redirección-de-tráfico-en-la-alfa-de-ambient">Redirección de tráfico en la alfa de ambient</h3>
<p>El componente <a href="/es/docs/setup/additional-setup/cni/">istio-cni</a> es un componente opcional en el modo de data plane de sidecar,
comúnmente utilizado para eliminar el <a href="/es/docs/ops/deployment/application-requirements/">requisito de las capacidades <code>NET_ADMIN</code> y <code>NET_RAW</code></a> para
los usuarios que implementan pods en la mesh. <code>istio-cni</code> es un componente obligatorio en el modo de data plane
ambient. El componente <code>istio-cni</code> <em>no</em> es una implementación de CNI primaria, es un agente de nodo que extiende cualquier implementación de CNI primaria que ya esté presente en el cluster.</p>
<p>Cada vez que se agregan pods a un ambient mesh, el componente <code>istio-cni</code> configura la redirección de tráfico para todo
el tráfico entrante y saliente entre los pods y el <a href="/blog/2023/rust-based-ztunnel/">ztunnel</a> que se ejecuta en
el nodo del pod, a través del namespace de red a nivel de nodo. La diferencia clave entre el mecanismo de sidecar y el mecanismo alfa de ambient
es que en este último, el tráfico del pod se redirigía fuera del namespace de red del pod y hacia el namespace de red del pod ztunnel coubicado, pasando necesariamente por el namespace de red del host en el camino, que es donde se implementó la mayor parte de las reglas de redirección de tráfico para lograr esto.</p>
<p>A medida que probamos más ampliamente en múltiples entornos de Kubernetes del mundo real, que tienen su propio CNI predeterminado, quedó claro que capturar y
redirigir el tráfico de los pods en el namespace de red del host, como lo estábamos haciendo durante el desarrollo alfa, no iba a cumplir con nuestros requisitos. Lograr nuestros objetivos de manera genérica en estos diversos entornos simplemente no era factible con este enfoque.</p>
<p>El problema fundamental con la redirección del tráfico en el namespace de red del host es que este es precisamente el mismo lugar donde la implementación de CNI primaria del cluster <em>debe</em> configurar las reglas de enrutamiento/red. Esto creó conflictos inevitables, los más críticos:</p>
<ul>
<li>La configuración de red básica a nivel de host de la implementación de CNI primaria podría interferir con la configuración de red ambient a nivel de host de la extensión CNI de Istio, causando interrupciones en el tráfico y otros conflictos.</li>
<li>Si los usuarios implementaran una política de red para que la hiciera cumplir la implementación de CNI primaria, la política de red podría no aplicarse cuando se
implementa la extensión CNI de Istio (dependiendo de cómo la implementación de CNI primaria aplique la NetworkPolicy)</li>
</ul>
<p>Si bien podríamos diseñar en torno a esto caso por caso para <em>algunas</em> implementaciones de CNI primarias, no podríamos abordar de manera sostenible
el soporte universal de CNI. Consideramos eBPF, pero nos dimos cuenta de que cualquier implementación de eBPF tendría el mismo problema básico, ya que no hay una
forma estandarizada de encadenar/extender de forma segura programas eBPF arbitrarios en este momento, y todavía tendríamos dificultades para admitir
CNI que no son eBPF con este enfoque.</p>
<h3 id="abordando-los-desafíos">Abordando los desafíos</h3>
<p>Era necesaria una nueva solución: hacer una redirección de cualquier tipo en el namespace de red del nodo crearía conflictos inevitables,
a menos que comprometiéramos nuestros requisitos de compatibilidad.</p>
<p>En el modo sidecar, es trivial configurar la redirección de tráfico entre el sidecar y el pod de la aplicación, ya que ambos operan dentro
del namespace de red del pod. Esto llevó a un momento de iluminación: ¿por qué no imitar a los sidecars y configurar la redirección en
el namespace de red del pod de la aplicación?</p>
<p>Si bien esto suena como una idea &ldquo;simple&rdquo;, ¿cómo sería posible? Un requisito crítico de ambient es que ztunnel debe ejecutarse fuera de los pods de la aplicación, en el namespace del sistema de Istio. Después de investigar un poco, descubrimos que un proceso de Linux que se ejecuta en un namespace de red podría crear y poseer sockets de escucha dentro de otro namespace de red. Esta es una capacidad básica de la API de sockets de Linux.
Sin embargo, para que esto funcione operativamente y cubra todos los escenarios del ciclo de vida del pod, tuvimos que realizar cambios arquitectónicos en el ztunnel, así como en el agente de nodo <code>istio-cni</code>.</p>
<p>Después de crear prototipos y validar suficientemente que este enfoque novedoso funciona para todas las plataformas de Kubernetes a las que tenemos acceso, desarrollamos confianza en el trabajo y decidimos contribuir para hacer upstream de este nuevo modelo de redirección de tráfico
, un mecanismo de redirección de tráfico <em>in-Pod</em> entre los pods de workload y el componente de proxy de nodo ztunnel que se ha construido desde cero para ser altamente compatible con todos los principales proveedores de la nube y CNI.</p>
<p>La innovación clave es entregar el namespace de red del pod al ztunnel coubicado para que ztunnel pueda iniciar sus sockets de redirección
<em>dentro</em> del namespace de red del pod, sin dejar de ejecutarse fuera del pod. Con este enfoque, la redirección de tráfico
entre ztunnel y los pods de la aplicación ocurre de una manera muy similar a los sidecars y los pods de la aplicación en la actualidad y es
estrictamente invisible para cualquier CNI primario de Kubernetes que opere en el namespace de red del nodo. La política de red puede seguir siendo aplicada y gestionada por cualquier CNI primario de Kubernetes,
independientemente de si el CNI utiliza eBPF o iptables, sin ningún conflicto.</p>
<h2 id="inmersión-técnica-profunda-en-la-redirección-de-tráfico-in-pod">Inmersión técnica profunda en la redirección de tráfico in-Pod</h2>
<p>Primero, repasemos los conceptos básicos de cómo viaja un paquete entre pods en Kubernetes.</p>
<h3 id="linux-kubernetes-y-cni-qué-es-un-namespace-de-red-y-por-qué-es-importante">Linux, Kubernetes y CNI: ¿qué es un namespace de red y por qué es importante?</h3>
<p>En Linux, un <em>contenedor</em> es uno o más procesos de Linux que se ejecutan dentro de namespaces de Linux aislados. Un namespace de Linux
es simplemente una bandera del kernel que controla lo que los procesos que se ejecutan dentro de ese namespace pueden ver. Por ejemplo, si
creas un nuevo namespace de red de Linux a través del comando <code>ip netns add my-linux-netns</code> y ejecutas un proceso dentro de él, ese proceso solo puede ver las reglas de red creadas
dentro de ese namespace de red. No puede ver ninguna regla de red creada fuera de él, aunque todo lo que se ejecuta en esa máquina todavía comparte una pila de red de Linux.</p>
<p>Los namespaces de Linux son conceptualmente muy parecidos a los namespaces de Kubernetes: etiquetas lógicas que organizan y aíslan diferentes
procesos activos, y te permiten crear reglas sobre qué cosas dentro de un namespace determinado pueden ver y qué reglas se
les aplican; simplemente operan a un nivel mucho más bajo.</p>
<p>Cuando un proceso que se ejecuta dentro de un namespace de red crea un paquete TCP con destino a otra cosa, el paquete debe ser
procesado primero por cualquier regla local dentro del namespace de red local, luego abandonar el namespace de red local, pasando
a otro.</p>
<p>Por ejemplo, en un Kubernetes simple sin ninguna meshinstalada, un pod podría crear un paquete y enviarlo a otro pod, y
el paquete podría (dependiendo de cómo se configuró la red):</p>
<ul>
<li>Ser procesado por cualquier regla dentro del namespace de red del pod de origen.</li>
<li>Abandonar el namespace de red del pod de origen y subir al namespace de red del nodo, donde es procesado por cualquier regla en ese namespace.</li>
<li>Desde allí, finalmente ser redirigido al namespace de red del pod de destino (y procesado por cualquier regla allí).</li>
</ul>
<p>En Kubernetes, la <a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/architecture/cri/">Interfaz de <em>Tiempo de Ejecución</em> de Contenedores (CRI)</a> es responsable de hablar con el kernel de Linux, crear namespaces de red
para nuevos pods e iniciar procesos dentro de ellos. Luego, la CRI invoca la <a href="https://github.com/containernetworking/cni">Interfaz de <em>Red</em> de Contenedores (CNI)</a>,
que es responsable de conectar las reglas de red en los diversos namespaces de red de Linux, para que los paquetes que salen y
entran al nuevo pod puedan llegar a donde se supone que deben ir. A Kubernetes o al tiempo de ejecución del contenedor no le importa mucho qué topología o mecanismo utiliza la CNI para lograr esto; mientras los paquetes lleguen a donde se supone que deben estar, Kubernetes funciona y todos están contentos.</p>
<h3 id="por-qué-abandonamos-el-modelo-anterior">¿Por qué abandonamos el modelo anterior?</h3>
<p>En la mesh ambient de Istio, cada nodo tiene un mínimo de dos contenedores que se ejecutan como DaemonSets de Kubernetes:</p>
<ul>
<li>Un ztunnel eficiente que se encarga de las tareas de proxy de tráfico de la mesh y la aplicación de políticas L4.</li>
<li>Un agente de nodo <code>istio-cni</code> que se encarga de agregar pods nuevos y existentes a la mesh ambient.</li>
</ul>
<p>En la implementación anterior de la mesh ambient, así es como se agrega un pod de aplicación a la mesh ambient:</p>
<ul>
<li>El agente de nodo <code>istio-cni</code> detecta un pod de Kubernetes existente o recién iniciado con su namespace etiquetado con <code>istio.io/data plane-mode=ambient</code>, lo que indica que debe incluirse en la mesh ambient.</li>
<li>El agente de nodo <code>istio-cni</code> luego establece reglas de redirección de red en el namespace de red del host, de modo que
los paquetes que entran o salen del pod de la aplicación serían interceptados y redirigidos al ztunnel de ese nodo en los <a href="https://github.com/istio/ztunnel/blob/master/ARCHITECTURE.md#ports">puertos</a> de proxy
relevantes (15008, 15006 o 15001).</li>
</ul>
<p>Esto significa que para un paquete creado por un pod en la mesh ambient, ese paquete saldría de ese pod de origen, entraría en el namespace de red del host
del nodo y luego, idealmente, sería interceptado y redirigido al ztunnel de ese nodo (que se ejecuta en su propio namespace de red
) para el proxy al pod de destino, con un viaje de regress similar.</p>
<dl>
<dt>Este modelo funcionó lo suficientemente bien como un marcador de posición para la implementación alfa inicial de la mesh ambient, pero como se mencionó, tiene un problema fundamental</dt>
<dd>hay muchas implementaciones de CNI, y en Linux hay muchas formas fundamentalmente diferentes e incompatibles
en las que puedes configurar cómo los paquetes van de un namespace de red a otro. Puedes usar túneles, redes superpuestas,
pasar por el namespace de red del host o evitarlo. Puedes pasar por la pila de red del espacio de usuario de Linux,
o puedes omitirla y transportar paquetes de un lado a otro en la pila del espacio del kernel, etc. Para cada enfoque posible,
probablemente haya una implementación de CNI que lo utilice.</dd>
</dl>
<p>Lo que significaba que con el enfoque de redirección anterior, había muchas implementaciones de CNI con las que ambient simplemente no
funcionaría. Dada su dependencia de la redirección de paquetes del namespace de red del host, cualquier CNI que no enrutara paquetes a través del
namespace de red del host necesitaría una implementación de redirección diferente. E incluso para las CNI que sí lo hacían, tendríamos
problemas inevitables y potencialmente irresolubles con reglas conflictivas a nivel de host. ¿Interceptamos antes de la CNI
o después? ¿Se romperán algunas CNI si hacemos una cosa u otra, y no lo esperan? ¿Dónde y cuándo se aplica la NetworkPolicy
, ya que la NetworkPolicy debe aplicarse en el namespace de red del host? ¿Necesitamos mucho código para casos especiales
de cada CNI popular?</p>
<h3 id="redirección-de-tráfico-ambient-de-istio-el-nuevo-modelo">Redirección de tráfico ambient de Istio: el nuevo modelo</h3>
<p>En el nuevo modelo ambient, así es como se agrega un pod de aplicación a la mesh ambient:</p>
<ul>
<li>El agente de nodo <code>istio-cni</code> detecta un pod de Kubernetes (existente o recién iniciado) con su namespace etiquetado con <code>istio.io/data plane-mode=ambient</code>, lo que indica que debe incluirse en la mesh ambient.
<ul>
<li>Si se inicia un pod <em>nuevo</em> que debe agregarse a la mesh ambient, un complemento CNI (instalado y administrado por el agente <code>istio-cni</code>) es activado por la CRI.
Este complemento se utiliza para enviar un nuevo evento de pod al agente <code>istio-cni</code> del nodo y bloquear el inicio del pod hasta que el agente configure correctamente la
redirección. Dado que los complementos CNI son invocados por la CRI lo antes posible en el proceso de creación de pods de Kubernetes, esto garantiza que podamos
establecer la redirección de tráfico lo suficientemente temprano como para evitar que el tráfico se escape durante el inicio, sin depender de cosas como los contenedores de inicialización.</li>
<li>Si un pod <em>ya en ejecución</em> se agrega a la mesh ambient, se activa un nuevo evento de pod. El observador de la API de Kubernetes
del agente de nodo <code>istio-cni</code> detecta esto y la redirección se configura de la misma manera.</li>
</ul>
</li>
<li>El agente de nodo <code>istio-cni</code> ingresa al namespace de red del pod y establece reglas de redirección de red dentro del namespace de red del pod, de modo que los paquetes que entran y salen del pod se interceptan y se redirigen de forma transparente a la instancia de proxy ztunnel local del nodo que escucha en los <a href="https://github.com/istio/ztunnel/blob/master/ARCHITECTURE.md#ports">puertos conocidos</a> (15008, 15006, 15001).</li>
<li>El agente de nodo <code>istio-cni</code> luego informa al ztunnel del nodo a través de un socket de dominio Unix que debe establecer puertos de escucha de proxy
locales dentro del namespace de red del pod (en 15008, 15006 y 15001), y proporciona a ztunnel un <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File_descriptor">descriptor de archivo</a> de Linux
de bajo nivel que representa el namespace de red del pod.
<ul>
<li>Si bien normalmente los sockets se crean dentro de un namespace de red de Linux por el proceso que se ejecuta realmente dentro de ese
namespace de red, es perfectamente posible aprovechar la API de sockets de bajo nivel de Linux para permitir que un proceso que se ejecuta en un
namespace de red cree sockets de escucha en otro namespace de red, asumiendo que el namespace de red de destino se conoce
en el momento de la creación.</li>
</ul>
</li>
<li>El ztunnel local del nodo internamente crea una nueva instancia de proxy y un conjunto de puertos de escucha, dedicados al pod recién agregado.</li>
<li>Una vez que las reglas de redirección in-Pod están en su lugar y el ztunnel ha establecido los puertos de escucha, el pod se agrega a la
meshy el tráfico comienza a fluir a través del ztunnel local del nodo, como antes.</li>
</ul>
<p>Aquí hay un diagrama básico que muestra el flujo de un pod de aplicación que se agrega a la mesh ambient:</p>
<figure style="width:100%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:81.0602409638554%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/pod-added-to-ambient.svg" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/pod-added-to-ambient.svg" alt="flujo de pod agregado a la mesh ambient" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Una vez que el pod se agrega con éxito a la mesh ambient, el tráfico hacia y desde los pods en la mesh se cifrará completamente con mTLS de forma predeterminada, como siempre con Istio.</p>
<p>El tráfico ahora entrará y saldrá del namespace de red del pod como tráfico cifrado; parecerá que cada pod en la mesh ambient tiene la capacidad de hacer cumplir la política de la mesh y cifrar el tráfico de forma segura, aunque la aplicación de usuario que se ejecuta en el pod
no tiene conocimiento de ninguna de las dos cosas.</p>
<p>Aquí hay un diagrama para ilustrar cómo fluye el tráfico cifrado entre los pods en la mesh ambient en el nuevo modelo:</p>
<figure style="width:100%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:74.61855670103093%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/traffic-flows-between-pods-in-ambient.svg" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/traffic-flows-between-pods-in-ambient.svg" alt="El tráfico HBONE fluye entre los pods en la mesh ambient" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<p>Y, como antes, el tráfico de texto sin cifrar no cifrado desde fuera de la mesh todavía se puede manejar y la política se puede aplicar, para los casos de uso
en los que sea necesario:</p>
<figure style="width:100%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:74.34412928724853%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/traffic-flows-plaintext.svg" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/traffic-flows-plaintext.svg" alt="Flujo de tráfico de texto sin cifrar entre pods en malla" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<h3 id="la-nueva-redirección-de-tráfico-ambient-lo-que-esto-nos-da">La nueva redirección de tráfico ambient: lo que esto nos da</h3>
<p>El resultado final del nuevo modelo de captura ambient es que toda la captura y redirección de tráfico ocurre dentro del namespace de red del pod.
Para el nodo, la CNI y todo lo demás, parece que hay un proxy sidecar dentro del pod, aunque <strong>no hay ningún proxy sidecar ejecutándose en el pod</strong>
en absoluto. Recuerda que el trabajo de las implementaciones de CNI es llevar paquetes <strong>hacia y desde</strong> el pod. Por diseño y por la especificación de CNI,
no les importa lo que suceda con los paquetes después de ese punto.</p>
<p>Este enfoque elimina automáticamente los conflictos con una amplia gama de implementaciones de CNI y NetworkPolicy, y mejora drásticamente
la compatibilidad de la mesh ambient de Istio con todas las principales ofertas de Kubernetes gestionadas en todas las principales CNI.</p>
<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>Gracias a la cantidad significativa de esfuerzo de nuestra encantadora comunidad en probar el cambio con una gran variedad de plataformas de Kubernetes y CNI, y muchas rondas de revisiones de los mantenedores de Istio, nos complace anunciar que los PR de <a href="https://github.com/istio/ztunnel/pull/747">ztunnel</a> e <a href="https://github.com/istio/istio/pull/48253">istio-cni</a> que implementan esta característica se fusionaron en Istio 1.21 y están habilitados de forma predeterminada para ambient, por lo que los usuarios de Istio pueden comenzar a ejecutar la mesh ambient en cualquier plataforma de Kubernetes con cualquier CNI en Istio 1.21 o más reciente. Hemos probado esto con GKE,
AKS y EKS y todas las implementaciones de CNI que ofrecen, así como con CNI de terceros como
Calico y Cilium, así como plataformas como OpenShift, con resultados sólidos.</p>
<p>Estamos extremadamente emocionados de poder
hacer avanzar la mesh ambient de Istio para que se ejecute en todas partes con este innovador enfoque de redirección de tráfico in-Pod entre ztunnel
y los pods de aplicación de los usuarios. Con este principal obstáculo técnico para la beta de ambient resuelto, ¡estamos ansiosos por trabajar con el
resto de la comunidad de Istio para llevar la mesh ambient a beta pronto! Para obtener más información sobre el progreso de la beta de la mesh ambient, únete a nosotros en
el canal #ambient y #ambient-dev en el <a href="https://slack.istio.io">slack</a> de Istio, o asiste a la <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/WORKING-GROUPS.md#working-group-meetings">reunión semanal de contribuyentes de ambient</a> los miércoles,
o echa un vistazo al <a href="https://github.com/orgs/istio/projects/9/views/3?filterQuery=beta">tablero del proyecto</a> beta de la mesh ambient y ¡ayúdanos a arreglar algo!</p>
]]></description><pubDate>Mon, 29 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/</guid><category>Ambient</category><category>Istio</category><category>CNI</category><category>ztunnel</category><category>traffic</category></item><item><title>¡Istio en París! Nos vemos en KubeCon Europe 2024</title><description><![CDATA[<p>¡Habrá mucha actividad relacionada con Istio en KubeCon + CloudNativeCon Europe en París! Mantendremos esta página actualizada con más detalles a medida que se publiquen.</p>
<figure style="width:75%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:47.368421052631575%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/es/blog/2024/kubecon-eu/KubeConParis.png" title="">
            <img class="element-to-stretch" src="/es/blog/2024/kubecon-eu/KubeConParis.png" alt="KubeCon &#43; CloudNativeCon Europe, 19-22 de marzo de 2024, París, Francia. #KubeCon" />
        </a>
    </div>
    <figcaption></figcaption>
</figure>
<ul>
<li>
<p>Ven al evento coubicado <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-europe/co-located-events/istio-day/">Istio Day</a>.</p>
</li>
<li>
<p>Las siguientes sesiones de KubeCon se basarán en Istio, agrégalas a tu agenda:</p>
<ul>
<li><a href="https://sched.co/1YhIv">Keynote: Bloques de construcción de plataformas: cómo construir una infraestructura de ML con proyectos de la CNCF</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YeQk">¿Qué no hacer cuando actualizas Istio en un entorno crítico?</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YeRx">Comparación de Service Mesh sin sidecar de Cilium e Istio</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YeSP">Seguridad de siguiente nivel: implementación de mTLS en entornos multi-cluster de Istio usando SPIRE</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YeSt">Escalado de Service Mesh: autoservicio más allá de 300 clusteres</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YeLI">Charla relámpago: ¡Ayuda! ¡Mi sidecar de Envoy consume <code>8GB</code> de memoria!</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YhDv">Sesión de pósteres: Kubernetes en las maravillas de la computación confidencial: desbloqueo de SMPC en clusteres multi-nube</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YhE7">Sesión de pósteres: Sirve CAKES para tus desarrolladores: ¡Presentamos la pila CAKES nativa de la nube para Zero Trust!</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YeOL">Tutorial: Configuración de tu Service Mesh con la API de Gateway</a></li>
<li><a href="https://sched.co/1YeP0">Desajuste del mercado de productos: aventuras en la empatía del usuario</a></li>
</ul>
</li>
<li>
<p>Asiste a la sesión del Observability Day coubicado relacionada con Istio: <a href="https://colocatedeventseu2024.sched.com/event/1YFf2/cl-lightning-talk-a-practical-guide-on-how-to-monitor-and-compare-service-mesh-infrastructure-costs-lin-sun-soloio?iframe=no">Una guía práctica sobre cómo monitorear y comparar los costos de infraestructura de Service Mesh</a></p>
</li>
<li>
<p>Asiste a la sesión de Multi-TenancyCon coubicado relacionada con Istio: Charla relámpago: <a href="https://colocatedeventseu2024.sched.com/event/1YFgl/cl-lightning-talk-establishing-trust-between-microservices-in-a-multi-tenant-cloud-abhay-baiju-shambhavi-sarin-swiggy?iframe=no">Establecimiento de confianza entre microservicios en una nube multi-inquilino</a></p>
</li>
<li>
<p>Asiste a la sesión del Platform Engineering Day coubicado relacionada con Istio: <a href="https://colocatedeventseu2024.sched.com/event/1YFi2/building-an-ai-powered-paved-road-platform-with-cloud-native-oss-todd-ekenstam-avni-sharma-intuit?iframe=no">Construcción de una plataforma de camino pavimentado impulsada por IA con OSS nativo de la nube</a></p>
</li>
<li>
<p>Asiste a la sesión de AppDeveloperCon coubicado relacionada con Istio: <a href="https://colocatedeventseu2024.sched.com/event/1YFiK/navigating-the-complexities-of-service-to-service-invocations-deep-and-brief-dive-into-causality-nele-lea-uhlemann-fiberplane">Navegando por las complejidades de las invocaciones de servicio a servicio: inmersión profunda y breve en la causalidad</a></p>
</li>
<li>
<p>Asiste a la sesión del Cloud Native AI Day coubicado relacionada con Istio: <a href="https://colocatedeventseu2024.sched.com/event/1YFj0/platform-building-blocks-how-to-build-ml-infrastructure-with-cncf-projects-yuzhui-liu-bloomberg">Bloques de construcción de plataformas: cómo construir una infraestructura de ML con proyectos de la CNCF</a></p>
</li>
<li>
<p>Asiste a la <a href="https://kccnceu2024.sched.com/event/1YhhS/istio-project-update-eric-van-norman-ibm-zhonghu-xu-huawei">sesión del Track de Mantenedores</a> de Istio</p>
</li>
<li>
<p>Ven y charla en el quiosco de Istio en el Pabellón de Proyectos durante todo el evento.</p>
</li>
</ul>
<p>¡Nos vemos pronto en París!</p>
]]></description><pubDate>Fri, 19 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/es/blog/2024/kubecon-eu/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/es/blog/2024/kubecon-eu/</guid><category>Istio Day</category><category>Istio</category><category>conference</category><category>KubeCon</category><category>CloudNativeCon</category></item></channel></rss>