<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Istio News</title><description>News feed for the Istio service mesh.</description><link>/v1.26/</link><image><title>Istio News</title><url>/v1.26/favicons/android-192x192.png</url><link>/v1.26/</link></image><category>Service mesh</category><item><title>Анонс Istio 1.25.0</title><description><![CDATA[<p>Ми раді повідомити про випуск Istio 1.25. Дякуємо всім нашим учасникам, тестувальникам, користувачам та ентузіастам, які допомогли нам випустити версію 1.25.0! Ми хотіли б подякувати менеджерам релізу, <strong>Майку Моррісу</strong> з Microsoft, <strong>Фасілі К</strong> з Ericsson Software Technology та <strong>Деніелу Хотону</strong> з Solo.io.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    
        <a class="entry" href="./change-notes">
            <h5>ЗМІНИ</h5>
            <p>Отримайте детальний список змін.</p>
        </a>
    

    
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            

            <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.25.0">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.25/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
</div>

<div>
    <aside class="callout tip">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-tip"/></svg>
        </div>
        <div class="content">Istio 1.25.0 офіційно підтримується на Kubernetes версій <code>1.29</code> до <code>1.32</code>.</div>
    </aside>
</div>

<h2 id="whats-new">Що нового?</h2>
<h3 id="dns-proxying-on-by-default-for-ambient-mode">Проксіювання DNS стандартно ввімкнено для режиму ambient</h3>
<p>Istio зазвичай маршрутизує трафік на основі заголовків HTTP. В режимі ambient ztunnel бачить трафік лише на рівні 4 і не має доступу до заголовків HTTP. Тому необхідне DNS-проксіювання, щоб уможливити визначення адрес <code>ServiceEntry</code>, особливо у випадку <a href="https://github.com/istio/istio/wiki/Troubleshooting-Istio-Ambient#scenario-ztunnel-is-not-sending-egress-traffic-to-waypoints">надсилання вихідного трафіку до waypoints</a>.</p>
<p>Щоб полегшити це завдання, у стандартних інсталяціях Istio 1.25 проксіювання DNS стандартно ввімкнено у режимі ambient mode.  Було додано примітку, яка дозволяє робочим навантаженням вимкнути проксі-сервери DNS. Докладнішу інформацію наведено у <a href="/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/upgrade-notes/#ambient-mode-dns-capture-on-by-default">примітках до оновлення</a>.</p>
<h3 id="default-deny-policy-available-for-waypoints">Стандартна політика заборони доступна для waypoints</h3>
<p>У режимі sidecar політика авторизації додається до робочих навантажень за допомогою селектора. У режимі ambient, політика, на яку вказує селектор, застосовується лише ztunnel. Проксі Waypoint використовують привʼязку у стилі API Gateway за допомогою поля <code>targetRef</code>. Це призводило до потенційної конфігурації, коли робочому навантаженню стандартно заборонялося спілкуватися з точкою доступу, але воно могло обійти цю заборону, підключившись до точки доступу, якій <em>було</em> дозволено спілкуватися з цією точкою доступу, і, таким чином, досягти її.</p>
<p>У цьому випуску ми додали можливість націлювати політику на іменований клас <code>GatewayClass</code>, а також на іменований <code>Gateway</code>. Це дозволяє вам встановити політику для класу <code>istio-waypoint</code>, яка буде застосовуватися до всіх екземплярів waypoint.</p>
<h3 id="zonal-routing-enhancements">Покращення зональної маршрутизації</h3>
<p>З міркувань надійності, продуктивності або вартості, контроль міжзонального та міжрегіонального трафіку часто є важливою операцією «другого дня» для користувачів. З Istio 1.25 це стало ще простіше!</p>
<p>Функція <a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/service/#traffic-distribution">розподіл трафіку Kubernetes</a> тепер повністю підтримується, пропонуючи спрощений інтерфейс для локалізації трафіку. Існуючі налаштування Istio <a href="/uk/docs/tasks/traffic-management/locality-load-balancing/">локальне балансування навантаження</a> залишаються доступними для більш складних випадків використання.</p>
<p>У режимі ambient ztunnel тепер додаватиме додаткові мітки <code>source_zone</code>, <code>source_region</code>, <code>destination_zone</code> і <code>destination_region</code> до всіх метрик, надаючи чітке уявлення про міжзональний трафік.</p>
<h3 id="other-new-features">Інші нові можливості</h3>
<ul>
<li>Ми додали можливість надавати список віртуальних інтерфейсів, вхідний трафік яких буде безумовно розглядатися як вихідний. Це дозволяє робочим навантаженням, що використовують віртуальну мережу (KubeVirt, ВМ, docker-in-docker тощо), коректно функціонувати з перехопленням трафіку як у режимі sidecar, так і у режимі ambient.</li>
<li>DaemonSet <code>istio-cni</code> тепер можна безпечно оновлювати на місці в активному кластері, без необхідності відєднання (cordon) вузлів, щоб запобігти перехопленню трафіку під час процесу оновлення.</li>
</ul>
<p>Дивіться <a href="/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/change-notes/">повну інформацію про зміни</a> для ознайомлення з усіма іншими новими можливостями.</p>
<h2 id="upgrading-to-125">Оновлення до 1.25</h2>
<p>Ми хотіли б почути від вас відгуки про ваш досвід роботи з Istio 1.25. Ви можете залишити відгук у каналі <code>#release-1.25</code> в нашому <a href="https://slack.istio.io/">Slack workspace</a>.</p>
<p>Бажаєте взяти безпосередню участь у розробці Istio? Знайдіть і приєднайтеся до однієї з наших <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/WORKING-GROUPS.md">Робочих груп</a> і допоможіть нам вдосконалюватися.</p>
<p>Відвідуєте KubeCon Europe 2025? Обов&rsquo;язково завітайте на <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-europe/co-located-events/istio-day/">Istio Day</a>, щоб послухати чудові доповіді, або зазирніть до <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-europe/features-add-ons/project-engagement/#project-kiosk-directory/">Istio project booth</a>, щоб поспілкуватися.</p>
]]></description><pubDate>Mon, 03 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/</guid></item><item><title>Примітки до оновлення Istio 1.25</title><description><![CDATA[<p>При оновленні з Istio 1.24.x до Istio 1.25.x, будь ласка, зверніть увагу на зміни на цій сторінці. У цих примітках детально описано зміни, які цілеспрямовано порушують зворотну сумісність з Istio 1.24.x. У примітках також згадуються зміни, які зберігають зворотну сумісність, але запроваджують нову поведінку. Зміни включено лише у тому випадку, якщо нова поведінка буде неочікуваною для користувача Istio 1.24.x.</p>
<h2 id="ambient-mode-pod-upgrade-reconciliation">Узгодження оновлення подів режиму ambient</h2>
<p>Під час запуску нового поду <code>istio-cni</code> <code>DaemonSet</code>-блоку він перевірить поди, які раніше було включено до ambient mesh, і оновить їхні правила in-pod iptables до поточного стану, якщо є розбіжності або дельта. Стандартно, починаючи з версії 1.25.0, цю опцію вимкнено, але згодом її буде увімкнено стандартно. Цю можливість можна увімкнути за допомогою <code>helm install cni --set ambient.reconcileIptablesOnStartup=true</code> (Helm) або <code>istioctl install --set values.cni.ambient.reconcileIptablesOnStartup=true</code> (istioctl).</p>
<h2 id="dns-traffic-tcp-and-udp-now-respects-traffic-exclusion-annotations">Трафік DNS (TCP і UDP) тепер враховує анотації виключення трафіку</h2>
<p>Трафік DNS (UDP і TCP) тепер враховує анотації трафіку на рівні под, такі як <code>traffic.sidecar.istio.io/excludeOutboundIPRanges</code> і <code>traffic.sidecar.istio.io/excludeOutboundPorts</code>. Раніше UDP/DNS трафік однозначно ігнорував ці анотації трафіку, навіть якщо був вказаний порт DNS, через структуру правил. Ця зміна поведінки фактично відбулася в серії випусків 1.23, але була залишена поза увагою в примітках до випуску 1.23.</p>
<h2 id="ambient-mode-dns-capture-on-by-default">Захоплення DNS у режимі ambient mode стандартно увімкнено</h2>
<p>У цьому випуску проксіювання DNS стандартно увімкнено для робочих навантажень у режимі ambient. Зауважте, що DNS буде увімкнено лише для нових подів: наявні поди не перехоплюватимуть DNS-трафік. Щоб увімкнути цю функцію для наявних подів, їх слід або перезапустити вручну, або увімкнути функцію узгодження iptables під час оновлення <code>istio-cni</code> за допомогою <code>--set cni.ambient.reconcileIptablesOnStartup=true</code>. Це призведе до автоматичного узгодження наявних подів під час оновлення.</p>
<p>Окремі поди можуть відмовитися від глобального захоплення DNS у режимі ambient, застосувавши анотацію <code>ambient.istio.io/dns-capture=false</code>.</p>
<h2 id="grafana-dashboard-changes">Зміни в дашборді Grafana</h2>
<p>Для роботи дашбордів, що постачаються з Istio 1.25, потрібна версія Grafana 7.2 або новіша.</p>
<h2 id="opencensus-support-has-been-removed">Вилучено підтримку OpenCensus</h2>
<p>Оскільки Envoy <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/version_history/v1.33/v1.33.0.html#incompatible-behavior-changes">вилучив розширення для трасування OpenCensus</a>, ми вилучили підтримку OpenCensus з Istio. Якщо ви використовуєте OpenCensus, вам слід перейти на OpenTelemetry. <a href="https://opentelemetry.io/blog/2023/sunsetting-opencensus/">Дізнайтеся більше про застарівання OpenCensus</a>.</p>
<h2 id="ztunnel-helm-chart-changes-changes">Зміни у чарті ztunnel Helm</h2>
<p>У попередніх випусках ресурси у чарті ztunnel Helm завжди мали назву <code>ztunnel</code>. У цьому випуску вони тепер мають назву у <code>.Resource.Name</code>.</p>
<p>Якщо ви встановлюєте чарт з назвою випуску, відмінною від <code>ztunnel</code>, назви ресурсів буде змінено, що призведе до простою. У цьому випадку рекомендується встановити <code>--set resourceName=ztunnel</code>, щоб повернути попередні стандартні значення.</p>
]]></description><pubDate>Mon, 03 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/upgrade-notes/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/upgrade-notes/</guid></item><item><title>Примітки до змін Istio 1.25.0</title><description><![CDATA[<h2 id="deprecation-notices">Повідомлення про застарівання</h2>
<p>Ці повідомлення описують функціональність, яку буде вилучено у майбутньому випуску згідно з <a href="/uk/docs/releases/feature-stages/#feature-phase-definition">політикою застарівання Istio</a>. Будь ласка, подумайте про оновлення вашого середовища, щоб вилучити застарілу функціональність.</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Застаріло</strong> використання <code>ISTIO_META_DNS_AUTO_ALLOCATE</code> у <code>proxyMetadata</code> на користь новішої версії <a href="/uk/docs/ops/configuration/traffic-management/dns-proxy/#address-auto-allocation">DNS auto-allocation</a>. Нові користувачі Istio IP <code>auto-allocation</code> повинні перейти на новий контролер, заснований на статусі. Існуючі користувачі можуть продовжувати використовувати стару реалізацію.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53596">Issue #53596</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Застаріло</strong> <code>traffic.sidecar.istio.io/kubevirtInterfaces</code>, використовуйте натомість <code>istio.io/reroute-virtual-interfaces</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/49829">Issue #49829</a>)</p>
</li>
</ul>
<h2 id="traffic-management">Керування трафіком</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Зміни</strong>. Стандартне значення <code>cni.ambient.dnsCapture</code> тепер <code>true</code>. Воно стандартно вмикає проксіювання DNS для робочих навантажень у середовищі ambient mesh, покращуючи безпеку, продуктивність і надаючи низку можливостей. Цей параметр можна вимкнути явно або за допомогою <code>compatibilityVersion=1.24</code>. Примітка: DNS буде увімкнено лише для нових подів. Щоб увімкнути цю функцію для наявних подів, їх слід перезапустити вручну або увімкнути функцію узгодження iptables за допомогою <code>--set cni.ambient.reconcileIptablesOnStartup=true</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Зміни</strong>. Стандартне значення параметра <code>PILOT_ENABLE_IP_AUTOALLOCATE</code> тепер <code>true</code>. Це увімкне нову ітерацію <a href="/uk/docs/ops/configuration/traffic-management/dns-proxy/#address-auto-allocation">автоматичного розподілу IP-адрес</a>, виправлено давні проблеми з нестабільністю розподілу, підтримкою ambient та покращено видимість. Обʼєкти <code>ServiceEntry</code> без встановленої <code>spec.address</code> тепер матимуть нове поле <code>status.addresses</code>, яке буде встановлено автоматично. Зауваження: ці дані не буде використано, якщо проксі-сервери не налаштовано на проксіювання DNS, які за стандартно залишаються вимкненими.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> функцію <code>PILOT_SEND_UNHEALTHY_ENDPOINTS</code> (яка стандартно вимкнена), щоб не включати  точки доступу, що завершують роботу. Це гарантує, що сервіс не вважатиметься несправним під час зменшення масштабу або подій розгортання.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлений</strong> алгоритм проксіювання DNS для випадкового вибору висхідного потоку для пересилання DNS-запитів.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53414">Issue #53414</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нову змінну оточення istiod <code>PILOT_DNS_JITTER_DURATION</code>, яка встановлює джиттер для періодичної резолюції DNS.
Дивіться <code>dns_jitter</code> в <code>https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/api-v3/config/cluster/v3/cluster.proto</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52877">Issue #52877</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> <code>ObservedGeneration</code> до умов стану ambient. У цьому полі буде показано генерацію обʼєкта, який спостерігався контролером, коли було згенеровано умову.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53331">Issue #53331</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> змінну оточення Istiod <code>PILOT_DNS_CARES_UDP_MAX_QUERIES</code>, яка керує полем <code>udp_max_queries</code> DNS-резольвера Envoy, стандартно Cares DNS. Типове значення дорівнює 100, якщо його не встановлено.
Докладнішу інформацію наведено у <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/api-v3/extensions/network/dns_resolver/cares/v3/cares_dns_resolver.proto#envoy-v3-api-field-extensions-network-dns-resolver-cares-v3-caresdnsresolverconfig-udp-max-queries">документації Envoy</a>
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53577">Issue #53577</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку узгодження правил in-pod iptables наявних ambient podʼів з попередньою версією при оновленні <code>istio-cni</code>. Функцію можна увімкнути за допомогою <code>--set cni.ambient.reconcileIptablesOnStartup=true</code>, і вона буде стандартно увімкнена в наступних випусках.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/1360">Issue #1360</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> анотацію <code>istio.io/reroute-virtual-interfaces</code>, відокремлений комами список віртуальних інтерфейсів, вхідний трафік яких буде безумовно вважатися вихідним. Це дозволяє робочим навантаженням, що використовують віртуальну мережу (KubeVirt, ВМ, docker-in-docker тощо), коректно функціонувати як з sidecar, так і з перехопленням ambient mesh-трафіку.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку додавання стандартних значень політик до istio-waypoint через <code>GatewayClass</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54696">Issue #54696</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> анотацію <code>ambient.istio.io/dns-capture</code>, яка може бути не встановлена, або встановлена у значення <code>true</code> чи <code>false</code>. Якщо вказано на <code>Pod</code>, зареєстрованому у ambient mesh, контролює, чи буде перехоплено DNS-трафік (TCP і UDP на порту 53) і передано у ambient. Ця анотація рівня поду, якщо вона присутня у поді, замінить глобальний параметр <code>istio-cni</code> <code>AMBIENT_DNS_CAPTURE</code>, який станом на 1.25 стандартно має значення <code>true</code>. Зауваження: встановлення цього параметра у значення <code>false</code> призведе до порушення роботи деяких функцій Istio, зокрема <code>ServiceEntries</code> та egress waypoints, але може бути бажаним для робочих навантажень, які погано взаємодіють з DNS-проксі.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/49829">Issue #49829</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку налаштування мітки <code>istio.io/ingress-use-waypoint</code> на рівні namespace.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку збереження оригінального регістру заголовків HTTP/1.x. (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53680">Issue #53680</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку поля <code>Service.spec.trafficDistribution</code> та анотації <code>networking.istio.io/traffic-distribution</code>, що дозволяє спростити механізм надання трафіку переваги географічно близьким  точкам доступу.
Зауваження: раніше ця можливість існувала лише для ztunnel, але тепер підтримується у всіх панелях даних.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку зі змішаним регістром хостів у Gateway та перенаправленні TLS, яка призводила до перенаправлення до застарілого RDS. (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/49638">Issue #49638</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли <code>HTTPRoute</code> у <code>VirtualService</code> з відповідником, що вказує <code>sourceLabels</code>, застосовувався до waypoint.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51565">Issue #51565</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка полягала у тому, що у разі невдалого отримання образу WASM використовувався фільтр дозволу на всі RBAC-дані. Тепер, якщо <code>failStrategy</code> встановлено у <code>FAIL_CLOSE</code>, буде використано фільтр DENY-ALL RBAC. (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53279">Issue #53279</a>), (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/23624">Issue #23624</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong>, тепер проксі waypoint proxy враховують довірені домени.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли обʼєднання <code>Duration</code> у <code>EnvoyFilter</code> могло призвести до несподіваної модифікації всіх атрибутів, повʼязаних зі слухачами, оскільки всі слухачі мали однаковий тип вказівника (<code>listener_filters_timeout</code>).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку виникали помилки під час очищення правил iptables, які були умовними.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему конфігурації, через яку на DNS-трафік (UDP і TCP) тепер впливають такі анотації трафіку, як <code>traffic.sidecar.istio.io/excludeOutboundIPRanges</code> і <code>traffic.sidecar.istio.io/excludeOutboundPorts</code>. Раніше UDP/DNS трафік однозначно ігнорував ці анотації трафіку, навіть якщо був вказаний порт DNS, через структуру правил. Зміна поведінки фактично відбулася в серії випусків 1.23, але була залишена поза увагою в примітках до випуску 1.23.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53949">Issue #53949</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли istiod неправильно обробляв <code>RequestAuthentication</code> для waypoint проксі з перехресним простором імен. (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54051">Issue #54051</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка призводила до невдалого розгортання патчів керованого gateway/waypoint під час оновлення до версії 1.24.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54145">Issue #54145</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку нестандартні ревізії, що керують шлюзами, не мали міток <code>istio.io/rev</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54280">Issue #54280</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> формулювання повідомлення про стан, коли правила L7 присутні у <code>AuthorizationPolicy</code>, яка повʼязана з ztunnel, щоб зробити його більш зрозумілим.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54334">Issue #54334</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку, коли фільтр дзеркальних запитів неправильно обчислював відсоток.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54357">Issue #54357</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли використання теґу в мітці <code>istio.io/rev</code> на шлюзі призводило до неправильного програмування шлюзу та відсутності статусу.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54458">Issue #54458</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли неправильне зʼєднання з ztunnel могло призвести до того, що <code>istio-cni</code> буде вважати, що у нього немає зʼєднань.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54544">Issue #54544</a>), (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53843">Issue #53843</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> надмірні записи до журналу iptables на рівні інформації для перевірки та видалення правил. За необхідності детальне ведення журналу можна увімкнути, переключившись на журнал рівня налагодження.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54644">Issue #54644</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка призводила до того, що сервіси <code>ExternalName</code> не працювали під час використання зовнішнього режиму та DNS-проксінгу.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка призводила до відхилення конфігурації у разі часткового збігу IP-адрес у декількох сервісах. Наприклад, сервіс з <code>[IP-A]</code> і сервіс з <code>[IP-B, IP-A]</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52847">Issue #52847</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, що призводила до того, що перевірка імені заголовка <code>VirtualService</code> відхиляла дійсні імена заголовків.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему під час оновлення проксі waypoint з Istio 1.23.x до Istio 1.24.x.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53883">Issue #53883</a>)</p>
</li>
</ul>
<h2 id="security">Безпека</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість <code>DAC_OVERRIDE</code> до <code>istio-cni-node</code> <code>DaemonSet</code>. Це виправляє проблеми під час запуску у середовищах, де певні файли належать користувачам, які не мають права root. Зауваження: до версії Istio 1.24 вузол <code>istio-cni-node</code> запускався як <code>privileged</code>. У Istio 1.24 це було вилучено, але прибрано деякі необхідні привілеї, які зараз додано назад. Порівняно з Istio 1.23, <code>istio-cni-node</code> все ще має менше привілеїв, ніж після цієї зміни.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> необмежену анотацію AppArmor до <code>istio-cni-node</code> <code>DaemonSet</code>, щоб уникнути конфліктів з профілями AppArmor, які блокують певні можливості привілейованих подів. Раніше AppArmor (коли його увімкнено) оминався для <code>istio-cni-node</code> <code>DaemonSet</code>, оскільки privileged було встановлено у значення true у <code>SecurityContext</code>. Ця зміна гарантує, що профіль AppArmor для <code>istio-cni-node</code> <code>DaemonSet</code> буде встановлено у значення unconfined.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли ambient політики <code>PeerAuthentication</code> були надто суворими.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53884">Issue #53884</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> можливий стан перегонів у кеші резолюції JWK для політик JWT, який при спрацьовуванні призводив до пропусків кешу та збоїв оновлення ключів підпису при ротації.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52121">Issue #52121</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку (тільки) в ambient , коли декілька <code>STRICT</code> правил mTLS на рівні порту в політиці <code>PeerAuthentication</code> фактично призводили до дозвільної політики через неправильну логіку оцінки (<code>AND</code> проти <code>OR</code>).
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54146">Issue #54146</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли вхідні шлюзи не використовували виявлення WDS для отримання метаданих для ambient пунктів призначення.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="telemetry">Телеметрія</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку додаткового обміну мітками для телеметрії в режимі sidecar.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54000">Issue #54000</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нову мітку <code>service.istio.io/workload-name</code>, яка може бути додана до <code>Pod</code> чи <code>WorkloadEntry</code> для перевизначення &ldquo;workload name&rdquo; в телеметрії.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> запасний варіант використання імені <code>WorkloadGroup</code> як &ldquo;workload name&rdquo; (як повідомляється у телеметрії) для <code>WorkloadEntry</code>, створеного <code>WorkloadGroup</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> те, що інтерполяція <code>$(HOST_IP)</code> призводить до збоїв istio-proxy, коли трасування Datadog увімкнено на кластерах IPv6.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54267">Issue #54267</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли нестабільність порядку журналу доступу призводила до розриву зʼєднання.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54672">Issue #54672</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку багато панелей на дашбордах Grafana показували <strong>Немає даних</strong>, якщо у Prometheus було налаштовано інтервал отримання даниї більше, ніж <code>15s</code>. (<a href="https://grafana.com/blog/2020/09/28/new-in-grafana-7.2-__rate_interval-for-prometheus-rate-queries-that-just-work/">Довідкова інформація</a> та <a href="/uk/docs/tasks/observability/metrics/using-istio-dashboard/">використання</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> підтримку OpenCensus.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="installation">Встановлення</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> Перевизначення значень <code>platform</code> та <code>profile</code> Helm тепер еквівалентно підтримують глобальні та локальні форми перевизначення, наприклад</p>
<ul>
<li><code>--set global.platform=foo</code></li>
<li><code>--set global.profile=bar</code></li>
<li><code>--set platform=foo</code></li>
<li><code>--set profile=bar</code></li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> чарт ztunnel Helm для встановлення назв ресурсів на <code>.Release.Name</code> замість жорстко закодованих у ztunnel.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нові повідомлення до умови <code>WaypointBound</code> для представлення привʼязки сервісу до проксі waypoint для входу.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> повідомлення, коли <code>istioctl install</code> не працює у Windows.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> под <code>dnsPolicy</code> з <code>ClusterFirstWithHostNet</code> до <code>istio-cni</code>, коли він працює з <code>hostNetwork=true</code> (тобто у режимі ambient).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> профіль платформи GKE для режиму ambient. Під час встановлення на GKE використовуйте <code>--set global.platform=gke</code> (Helm) або <code>--set values.global.platform=gke</code> (istioctl) для застосування специфічних для GKE перевизначень значень. Це замінить попереднє автоматичне визначення GKE на основі версії K8S, яке використовувалося у чарті <code>istio-cni</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку параметра конфігурації Envoy для пропуску застарілих журналів, стандартно встановлене значення true. Встановлення значення змінної оточення <code>ENVOY_SKIP_DEPRECATED_LOGS</code> у false увімкне застарілі журнали.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> мітки виключення панелі даних ambient до шлюзів, що стандартно постачаються з Istio, щоб уникнути заплутаної поведінки, якщо ви встановлюєте шлюзи поза <code>istio-system</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54824">Issue #54824</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку створення запису <code>ipset</code> не вдавалося на певних типах вузлів Kubernetes на основі Docker.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53512">Issue #53512</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> Helm render для коректного застосування анотацій на пілотному <code>ServiceAccount</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51289">Issue #51289</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли <code>includeInboundPorts: &quot;&quot;</code> не працював, коли увімкнено <code>istio-cni</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54288">Issue #54288</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку інсталяція CNI залишала тимчасові файли, коли контейнер неодноразово знищувався під час виконання двійкового копіювання, що могло призвести до заповнення місця на диску.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54311">Issue #54311</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему в таблиці шлюзів, де <code>--set platform</code> працював, але <code>--set global.platform</code> не працював.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли шаблон інʼєкції <code>gateway</code> не враховував анотації <code>kubectl.kubernetes.io/default-logs-container</code> та <code>kubectl.kubernetes.io/default-container</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, що призводила до невдачі команди <code>istio-iptables</code>, коли у системі присутня не вбудована таблиця.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, що перешкоджала налаштуванню поля <code>PodDisruptionBudget</code> <code>maxUnavailable</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54087">Issue #54087</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли помилки конфігурації інʼєкції замовчувалися (тобто реєструвалися і не поверталися), коли інжектор для sidecar не міг обробити конфігурацію sidecar. Ця зміна тепер поширюватиме помилку користувачеві замість того, щоб продовжувати обробляти несправну конфігурацію.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53357">Issue #53357</a>)</p>
</li>
</ul>
<h2 id="istioctl">istioctl</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> вивід <code>istioctl proxy-config secret</code> для відображення пакунків довіри, наданих Spire.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> аліас <code>-r</code> для прапорців <code>--revision</code> у <code>istioctl analyze</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку <code>AuthorizationPolicies</code> з дією <code>CUSTOM</code> у команді <code>istioct x authz check</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку параметра <code>--network</code> до команди <code>istioctl experimental workload group create</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54022">Issue #54022</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість безпечного перезапуску/оновлення агента вузла <code>istio-cni</code>, критичного до системи, <code>DaemonSet</code> на місці. Це працює, запобігаючи запуску нових подів на вузлі під час перезапуску або оновлення <code>istio-cni</code>. Цю можливість стандартно увімкнено і її можна вимкнути, встановивши змінну оточення <code>AMBIENT_DISABLE_SAFE_UPGRADE=true</code> у <code>istio-cni</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/49009">Issue #49009</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> зміни для команди <code>rootca-compare</code> для обробки випадку, коли у бода є декілька кореневих ЦС.  (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54545">Issue #54545</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку команди <code>istioctl waypoint delete</code> для видалення вказаних ревізій waypoints.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку аналізатора для звітування про негативні стани на вибраних ресурсах API Istio та Kubernetes Gateway.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/55055">Issue #55055</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> роботу <code>istioctl proxy-config secret</code> та <code>istioctl proxy-config</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53931">Issue #53931</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему у команді <code>rootca-compare</code>, яка обробляла випадок, коли у поді є декілька кореневих центрів сертифікації.  (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54545">Issue #54545</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, що призводила до тупикового завершення команди <code>istioctl install</code>, якщо у файлі <code>IstioOperator</code> вказано декілька вхідних шлюзів.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53875">Issue #53875</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка призводила до того, що <code>istioctl waypoint delete --all</code> видаляв усі ресурси шлюзу, навіть ті, що не є waypoint.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54056">Issue #54056</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> команду <code>istioctl experimental injector list</code>, яка не виводила надлишкові простори імен для веб-хуків інжекторів.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> команда <code>istioctl analyze</code> повідомляла про помилки <code>IST0145</code> при використанні одного хосту з різними портами та декількома шлюзами.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54643">Issue #54643</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли <code>istioctl --as</code> неявно встановлював<code>--as-group=&quot;&quot;</code>, коли <code>--as</code> використовується без <code>--as-group</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> прапорці <code>--recursive</code> та встановлено рекурсію у true для <code>istioctl analyze</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> експериментальний прапорець <code>--xds-via-agents</code> з команди <code>istioctl proxy-status</code>.</p>
</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Mon, 03 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/change-notes/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.25.x/announcing-1.25/change-notes/</guid></item><item><title>Анонс Istio 1.23.5</title><description><![CDATA[<p>Цей реліз містить виправлення помилок для покращення надійності. Ця примітка до релізу описує, що змінилося між 1.23.4 та Istio 1.23.5.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    

    
    
        
        
            
            
        
            
            
        
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            

            <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.23.5">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.23/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
        
        

        <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/compare/1.23.4...1.23.5">
            <h5>ЗМІНИ СИРЦІВ</h5>
            <p>Ознайомтеся з повним набором змін у вихідному коді.</p>
        </a>
    
</div>

<h2 id="changes">Зміни</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку, коли хости зі змішаним реністром в Gateway та TLS перенапрявлялись на неактуальний RDS.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/49638">Issue #49638</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему коли политики режим ambient <code>PeerAuthentication</code> були занадто обмежувальними.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53884">Issue #53884</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку, коли декілька правил mTLS на рівні порту STRICT у політиці PeerAuthentication у зовнішньому режимі фактично призводили до політики дозволу через неправильну логіку оцінювання (AND проти OR).
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54146">Issue #54146</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> те, що нестандартні ревізії контролюють шлюзи, що не мають міток <code>istio.io/rev</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54280">Issue #54280</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку нестабільність порядку журналу доступу призводила до розриву зʼєднання..
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54672">Issue #54672</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> ваду, коли Istiod надсилав несумісний формат журналу доступу до проксі-серверів &lt;1.23.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54795">Issue #54795</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> веб-хук валідації Istiod для прийняття версій, про які він не знає. Це гарантує, що старіший Istio може перевіряти ресурси, створені новішими CRD.</p>
</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.5/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.5/</guid></item><item><title>Анонс Istio 1.24.3</title><description><![CDATA[<p>Цей реліз містить виправлення помилок для покращення надійності. Ця примітка до релізу описує, що змінилося між Istio 1.24.2 та Istio 1.24.3.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    

    
    
        
        
            
            
        
            
            
        
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            

            <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.24.3">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.24/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
        
        

        <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/compare/1.24.2...1.24.3">
            <h5>ЗМІНИ СИРЦІВ</h5>
            <p>Ознайомтеся з повним набором змін у вихідному коді.</p>
        </a>
    
</div>

<h2 id="changes">Зміни</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку, яка призводила до застарілих RDS через змішаний регістр хостів у перенаправленнях шлюзу та TLS.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/49638">Issue #49638</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли політики Ambient <code>PeerAuthentication</code> були надто суворими.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53884">Issue #53884</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> невдале встановлення виправлень на керованих шлюзах/пунктах під час оновлення до версії 1.24.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54145">Issue #54145</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку, коли декілька правил mTLS на рівні порту STRICT у політиці однорангової автентифікації у зовнішньому режимі ефективно призводили до політики дозволу через неправильну логіку оцінки (AND проти OR).
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54146">Issue #54146</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> формулювання повідомлення про стан, коли у політиці авторизації, привʼязаній до ztunnel, присутні правила L7, щоб зробити його більш зрозумілим.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54334">Issue #54334</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку, через яку фільтр дзеркальних запитів неправильно обчислював відсоток.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54357">Issue #54357</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли використання теґу у мітці <code>istio.io/rev</code> на шлюзі призводило до неправильного програмування шлюзу та відсутності статусу.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54458">Issue #54458</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку неправильне відʼєднання ztunnel могло призвести до того, що <code>istio-cni</code> вважатиме, що у нього немає зʼєднань.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54544">Issue #54544</a>), (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53843">Issue #53843</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка призводила до нестабільної роботи під час зливання зʼєднань через неправильний порядок ведення журналу доступу.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54672">Issue #54672</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему у таблиці шлюзів, коли <code>--set platform</code> працював, але <code>--set global.platform</code> не працював.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку вхідні шлюзи не використовували виявлення WDS для отримання метаданих для пунктів призначення у зовнішньому режимі.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, що призводила до невдалого виконання команди <code>istio-iptables</code>, коли у системі присутня не вбудована таблиця.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, що призводила до відхилення конфігурації у разі часткового збігу IP-адрес у декількох службах.
Наприклад, служба з <code>[IP-A]</code> і служба з <code>[IP-B, IP-A]</code>.  (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52847">Issue #52847</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> на трафік DNS (UDP і TCP) тепер впливають такі анотації трафіку, як <code>traffic.sidecar.istio.io/excludeOutboundIPRanges</code> і <code>traffic.sidecar.istio.io/excludeOutboundPorts</code>. Раніше UDP/DNS трафік однозначно ігнорував ці анотації трафіку, навіть якщо був вказаний порт DNS, через структуру правил. Зміна поведінки фактично відбулася у серії випусків 1.23, але її не було зазначено у примітках до випуску 1.23.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53949">Issue #53949</a>)</p>
</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24.3/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24.3/</guid></item><item><title>Підтримка Istio 1.22 завершена</title><description><![CDATA[<p>Як <a href="/uk/news/support/announcing-1.22-eol/">було оголошено раніше</a>, підтримка Istio 1.22 офіційно завершена.</p>
<p>На цей момент ми більше не будемо випускати виправлення для проблем безпеки та критичних помилок для версії 1.22. Ми наполегливо рекомендуємо оновитися до останньої версії Istio (1.26.3), якщо ви ще цього не зробили.</p>
]]></description><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/support/announcing-1.22-eol-final/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/support/announcing-1.22-eol-final/</guid></item><item><title>Підтримка Istio 1.22 закінчується 21 січня 2025 року</title><description><![CDATA[<p>Згідно з <a href="/uk/docs/releases/supported-releases/#support-policy">політикою підтримки</a> Istio, мінорні релізи, такі як 1.22, підтримуються до шести тижнів після релізу N+2 мінорної версії (в цьому випадку 1.24). <a href="/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/">Istio 1.24 був випущений 7 листопада 2024 року</a>, і підтримка 1.22 закінчиться 21 січня 2025 року.</p>
<p>На цей момент ми припинимо випускати виправлення для проблем безпеки та критичних помилок для 1.22, тому ми рекомендуємо вам оновитися до останньої версії Istio (1.26.3). Якщо ви цього не зробите, ви можете опинитися в ситуації, коли вам доведеться робити велике оновлення в короткий термін, щоб отримати критичне виправлення.</p>
<p>Ми піклуємося про вас і ваші кластери, тому, будь ласка, подбайте про себе та оновіться.</p>
]]></description><pubDate>Sat, 21 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/support/announcing-1.22-eol/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/support/announcing-1.22-eol/</guid></item><item><title>ISTIO-SECURITY-2024-007</title><description><![CDATA[





<table>
    <thead>
        <tr>
            <th colspan="2">Подробиці розкриття інформації</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>CVE(s)</td>
            <td>
                
                    <a href="https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2024-53269">CVE-2024-53269</a><br>
                
                    <a href="https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2024-53270">CVE-2024-53270</a><br>
                
                    <a href="https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2024-53271">CVE-2024-53271</a><br>
                
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Індекс впливу CVSS</td>
            <td>7.5 <a href="https://nvd.nist.gov/vuln-metrics/cvss/v3-calculator?vector=AV%3aN%2fAC%3aL%2fPR%3aN%2fUI%3aN%2fS%3aU%2fC%3aN%2fI%3aN%2fA%3aH&version=3.1">AV:N/AC:L/PR:N/UI:N/S:U/C:N/I:N/A:H</a></td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Постраждалі випуски</td>
            <td>
                
                    1.22.0 to 1.22.6<br>
                
                    1.23.0 to 1.23.3<br>
                
                    1.24.0 to 1.24.1<br>
                
            </td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<h2 id="cve">CVE</h2>
<h3 id="envoy-cves">CVE Envoy</h3>
<ul>
<li><strong><a href="https://github.com/envoyproxy/envoy/security/advisories/GHSA-mfqp-7mmj-rm53">CVE-2024-53269</a></strong>: (CVSS Score 4.5, Помірний): Happy Eyeballs: Перевірте, що <code>additional_address</code> є IP-адресами, замість того, щоб аварійно завершувати роботу при сортуванні.</li>
<li><strong><a href="https://github.com/envoyproxy/envoy/security/advisories/GHSA-q9qv-8j52-77p3">CVE-2024-53270</a></strong>: (CVSS Score 7.5, Високий): HTTP/1: перевантаження надсилання призводить до аварійного завершення роботи, коли запит скидається заздалегідь.</li>
<li><strong><a href="https://github.com/envoyproxy/envoy/security/advisories/GHSA-rmm5-h2wv-mg4f">CVE-2024-53271</a></strong>: (CVSS Score 7.1, Високий): HTTP/1.1: кілька проблем з <code>envoy.reloadable_features.http1_balsa_delay_reset</code>.</li>
</ul>
<h2 id="am-i-impacted">Чи це впливає на мене?</h2>
<p>Це впливає на вас, якщо використовуєте Istio 1.22.0 до 1.22.6, 1.23.0 до 1.23.3 або 1.24 до 1.24.1, будь ласка, оновіться негайно. Якщо ви створили власний <code>EnvoyFilter</code> для увімкнення менеджера перевантаження, уникайте використання точки скидання навантаження <code>http1_server_abort_dispatch</code>.</p>
]]></description><pubDate>Wed, 18 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/security/istio-security-2024-007/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/security/istio-security-2024-007/</guid><category>CVE</category></item><item><title>Анонс Istio 1.24.2</title><description><![CDATA[<p>Цей реліз містить виправлення помилок для покращення надійності. Ця примітка до релізу описує, що змінилося між Istio 1.24.1 та Istio 1.24.2.</p>
<p>Цей реліз реалізує оновлення безпеки, описані в нашому пості від 18 грудня, <a href="/uk/news/security/istio-security-2024-007/"><code>ISTIO-SECURITY-2024-007</code></a>.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    

    
    
        
        
            
            
        
            
            
        
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            
            <a class="update-notice entry"
                data-title='Update Notice'
                data-downloadhref="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.24.2"
                data-downloadbuttontext="DOWNLOAD 1.24.2"
                data-updateadvice='Перш ніж завантажити 1.24.2, вам слід знати, що вийшов новий патч з останніми виправленнями помилок та покращеннями.'
                data-updatebutton='LEARN ABOUT ISTIO 1.24.3'
                data-updatehref="/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24.3/">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.24/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
        
        

        <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/compare/1.24.1...1.24.2">
            <h5>ЗМІНИ СИРЦІВ</h5>
            <p>Ознайомтеся з повним набором змін у вихідному коді.</p>
        </a>
    
</div>

<h2 id="changes">Зміни</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість <code>DAC_OVERRIDE</code> до DaemonSet <code>istio-cni-node</code>. Це виправляє проблеми при роботі в середовищах, де певні файли належать користувачам, які не є root.Примітка: до Istio 1.24, <code>istio-cni-node</code> працював як <code>privileged</code>. Istio 1.24 видалив це, але видалив деякі необхідні привілеї, які тепер додані назад. Порівняно з Istio 1.23, <code>istio-cni-node</code> все ще має менше привілеїв, ніж з цією зміною.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> рендеринг Helm для правильного застосування анотацій до <code>ServiceAccount</code> Pilot.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51289">Issue #51289</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли <code>istiod</code> неправильно обробляв <code>RequestAuthentication</code> для проксі waypoint між просторами імен.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54051">Issue #54051</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли на шлюзах, що керуються ревізіями, що не є стандартними, не було міток <code>istio.io/rev</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54280">Issue #54280</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли служби <code>ExternalName</code> не могли вирішуватися при використанні режиму ambient та проксі DNS.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка заважала налаштуванню поля <code>maxUnavailable</code> в <code>PodDisruptionBudget</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/54087">Issue #54087</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли помилки конфігурації інʼєкції замовчувалися (тобто записувалися в журнал і не поверталися), коли інжектор sidecar не міг обробити конфігурацію sidecar. Ця зміна тепер передаватиме помилку користувачеві замість продовження обробки некоректної конфігурації. (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53357">Issue #53357</a>)</p>
</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Wed, 18 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24.2/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24.2/</guid></item><item><title>Анонс Istio 1.23.4</title><description><![CDATA[<p>Цей реліз містить виправлення помилок для підвищення надійності. Ця примітка до релізу описує, що змінилося між Istio 1.23.3 та Istio 1.23.4.</p>
<p>Цей реліз реалізує оновлення безпеки, описані в нашому пості від 18 грудня, <a href="/uk/news/security/istio-security-2024-007/"><code>ISTIO-SECURITY-2024-007</code></a>.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    

    
    
        
        
            
            
        
            
            
        
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            
            <a class="update-notice entry"
                data-title='Update Notice'
                data-downloadhref="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.23.4"
                data-downloadbuttontext="DOWNLOAD 1.23.4"
                data-updateadvice='Перш ніж завантажити 1.23.4, вам слід знати, що вийшов новий патч з останніми виправленнями помилок та покращеннями.'
                data-updatebutton='LEARN ABOUT ISTIO 1.23.5'
                data-updatehref="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.5/">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.23/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
        
        

        <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/compare/1.23.3...1.23.4">
            <h5>ЗМІНИ СИРЦІВ</h5>
            <p>Ознайомтеся з повним набором змін у вихідному коді.</p>
        </a>
    
</div>

<h2 id="changes">Зміни</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку надання довільних змінних середовища до чарту <code>istio-cni</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли злиття <code>Duration</code> з <code>EnvoyFilter</code> могло призвести до несподіваної зміни всіх атрибутів, повʼязаних зі слухачем, оскільки всі слухачі використовували один і той самий вказівник типу <code>listener_filters_timeout</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> рендеринг Helm для правильного застосування анотацій до <code>ServiceAccount</code> Pilot.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51289">Issue #51289</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли помилки конфігурації інʼєкції замовчувалися (тобто записувалися в журнал і не поверталися), коли інжектор sidecar не міг обробити конфігурацію sidecar. Ця зміна тепер передаватиме помилку користувачеві замість продовження обробки помилкової конфігурації.  (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53357">Issue #53357</a>)</p>
</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Wed, 18 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.4/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.4/</guid></item><item><title>Анонс Istio 1.24.0</title><description><![CDATA[<p>Ми раді повідомити про випуск Istio 1.24. Дякуємо всім нашим учасникам, тестувальникам, користувачам та ентузіастам, які допомогли нам випустити версію 1.24.0! Ми хотіли б подякувати менеджерам релізу за цей випуск, <strong>Zhonghu Xu</strong> з Huawei, <strong>Mike Morris</strong> з Microsoft і <strong>Daniel Hawton</strong> з Solo.io.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    
        <a class="entry" href="./change-notes">
            <h5>ЗМІНИ</h5>
            <p>Отримайте детальний список змін.</p>
        </a>
    

    
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            
            <a class="update-notice entry"
                data-title='Update Notice'
                data-downloadhref="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.24.0"
                data-downloadbuttontext="DOWNLOAD 1.24.0"
                data-updateadvice='Перш ніж завантажити 1.24, вам слід знати, що вийшов новий патч з останніми виправленнями помилок та покращеннями.'
                data-updatebutton='LEARN ABOUT ISTIO 1.24.3'
                data-updatehref="/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24.3/">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.24/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
</div>

<div>
    <aside class="callout tip">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-tip"/></svg>
        </div>
        <div class="content">Istio 1.24.0 офіційно підтримується на Kubernetes версій <code>1.28</code> до <code>1.31</code>.</div>
    </aside>
</div>

<h2 id="whats-new">Що нового?</h2>
<h3 id="ambient-mode-is-generally-available">Режим ambient є загально доступним</h3>
<p>Ми раді повідомити про <a href="/uk/blog/2024/ambient-reaches-ga/">загальну доступність режиму оточення Istio</a>! Основні функції (ztunnel, waypoints та API) були позначені TOC як Stable (Стабільні). Це знаменує собою завершальну стадію в <a href="/uk/docs/releases/feature-stages/">фазі розвитку функцій</a> Istio, сигналізуючи про те, що функції повністю готові до широкого промислового використання.</p>
<p>З моменту <a href="/blog/2022/introducing-ambient-mesh/">оголошення у 2022 році</a> спільнота активно працювала над <a href="/blog/2024/inpod-traffic-redirection-ambient/">інноваціями</a>, <a href="/uk/blog/2024/ambient-vs-cilium/">масштабуванням</a>, <a href="/uk/blog/2024/ambient-reaches-beta/">стабілізацією</a> і вдосконаленням ambient mode для готовності до широкого застосування.</p>
<p>У новій версії Istio 1.24 ambient mode отримав ряд покращень:</p>
<ul>
<li>Нові повідомлення <code>status</code> тепер додаються до різних ресурсів, включаючи <code>Services</code> та <code>AuthorizationPolicies</code>, що допомагає зрозуміти поточний стан обʼєкта.</li>
<li>Політики тепер можна прикріплювати безпосередньо до <code>ServiceEntry</code>. Спробуйте з простим <a href="https://www.solo.io/blog/egress-gateways-made-easy/">egress gateway</a>!</li>
<li>Новий вичерпний <a href="https://github.com/istio/istio/wiki/Troubleshooting-Istio-Ambient">посібник з усунення несправностей</a>. На щастя, в Istio 1.24 багато з цих кроків для усунення несправностей тепер уже не потрібні завдяки виправленим помилкам!</li>
<li>Багато виправлень. Зокрема, вдосконалено крайні випадки, повʼязані з podʼами з кількома інтерфейсами, внутрішньою видимістю GKE, IPv4-кластерами та іншими аспектами.</li>
</ul>
<h3 id="improved-retries">Покращені повторні спроби</h3>
<p>Автоматичні <a href="/uk/docs/concepts/traffic-management/#retries">повторні спроби</a> були основною частиною функціоналу керування трафіком в Istio. У версії Istio 1.24 ця функція стала ще кращою.</p>
<p>Раніше повторні спроби виконувались виключно на <em>клієнтському sidecar</em>. Однак, загальним джерелом збоїв у зʼєднанні є комунікація між <em>sidecarʼом сервера</em> і серверним застосунком, зазвичай при спробі повторного використання зʼєднання, яке закриває сервер. Завдяки новій функціональності ми можемо виявити цей випадок і автоматично виконувати повторні спроби на стороні серверного sidecarʼа.</p>
<p>Крім того, було видалено стандартну політику для повторної спроби для помилок <code>503</code>. Вона була додана переважно для обробки вищезгаданих типів збоїв, але мала деякі негативні ефекти для деяких застосунків.</p>
<h2 id="upgrading-to-1.24">Оновлення до версії 1.24</h2>
<p>Ми будемо раді отримати ваш відгук щодо вашого досвіду оновлення до Istio 1.24. Ви можете залишити відгук в каналі <code>#release-1.24</code> у нашому <a href="https://slack.istio.io/">Slack workspace</a>.</p>
<p>Бажаєте безпосередньо зробити свій внесок в Istio? Знайдіть і приєднуйтесь до однієї з наших <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/WORKING-GROUPS.md">робочих груп</a>, щоб допомогти нам покращувати проєкт.</p>
<p>Відвідайте KubeCon North America 2024? Не забудьте заглянути на <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-north-america/co-located-events/istio-day/">Istio Day</a>, щоб почути <a href="/uk/blog/2024/kubecon-na/">цікаві доповіді</a> або завітайте до <a href="https://events.linuxfoundation.org/kubecon-cloudnativecon-north-america/venue-travel/#venue-maps">стенду Istio</a>, щоб поспілкуватися.</p>
]]></description><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/</guid></item><item><title>Примітки до оновлення Istio 1.24</title><description><![CDATA[<p>Коли ви оновлюєтесь з Istio 1.23.x до Istio 1.24.x, будь ласка, зверніть увагу на зміни на цій сторінці. Ці примітки деталізують зміни, які навмисно порушують зворотну сумісність з Istio 1.23.x. Примітки також згадують зміни, які зберігають зворотну сумісність, одночасно вводячи нову поведінку. Зміни включені лише в тому випадку, якщо нова поведінка може бути несподіваною для користувача Istio 1.23.x.</p>
<h2 id="updated-compatibility-profiles">Оновлені профілі сумісності</h2>
<p>Для підтримки сумісності зі старішими версіями, Istio 1.24 вводить новий профіль сумісності 1.23 <a href="/uk/docs/setup/additional-setup/compatibility-versions/">профіль сумісності</a> та оновлює інші профілі для врахування змін в Istio 1.24.</p>
<p>Цей профіль встановлює такі значення:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >ENABLE_INBOUND_RETRY_POLICY: &#34;false&#34;
EXCLUDE_UNSAFE_503_FROM_DEFAULT_RETRY: &#34;false&#34;
PREFER_DESTINATIONRULE_TLS_FOR_EXTERNAL_SERVICES: &#34;false&#34;
ENABLE_ENHANCED_DESTINATIONRULE_MERGE: &#34;false&#34;
PILOT_UNIFIED_SIDECAR_SCOPE: &#34;false&#34;
ENABLE_DEFERRED_STATS_CREATION: &#34;false&#34;
BYPASS_OVERLOAD_MANAGER_FOR_STATIC_LISTENERS: &#34;false&#34;</code></pre>
<p>Дивіться індивідуальні примітки щодо змін та оновлень для отримання додаткової інформації.</p>
<h2 id="ambient-upgrade-with-dns-proxy">Оновлення ambient з проксі DNS</h2>
<p>Для оновлення до Istio 1.24.0 у режимі Ambient з параметром <code>cni.ambient.dnsCapture=true</code>, користувачам потрібно виконати певний набір кроків для оновлення:</p>
<ol>
<li>Оновлення Istio CNI</li>
<li>Перезапуск всіх робочих навантажень, що перейшли в режим ambient</li>
<li>Оновлення Ztunnel</li>
</ol>
<p>Якщо цього не зробити, це призведе до збоїв у процесі розпізнавання DNS. Якщо це станеться, ви можете перезапустити робочі навантаження, щоб розвʼязати проблему.</p>
<p>Очікується, що цю проблему буде виправлено у наступних випусках патчів; стежте за <a href="https://github.com/istio/ztunnel/issues/1360">тікетом #1360</a> для отримання додаткової інформації.</p>
<h2 id="istio-crds-are-templated-by-default-and-can-be-installed-and-upgraded-via-helm-install-istio-base">Istio CRD стандартно шаблонізовані та можуть бути встановлені та оновлені через <code>helm install istio-base</code></h2>
<p>Це змінює спосіб оновлення CRD. Раніше ми рекомендували:</p>
<ul>
<li>Встановлення: <code>helm install istio-base</code></li>
<li>Оновлення: <code>kubectl apply -f manifests/charts/base/files/crd-all.gen.yaml</code> або подібне.</li>
<li>Видалення: <code>kubectl get crd -oname | grep --color=never 'istio.io' | xargs kubectl delete</code></li>
</ul>
<p>Ця зміна дозволяє:</p>
<ul>
<li>Встановлення: <code>helm install istio-base</code></li>
<li>Оновлення: <code>helm upgrade istio-base</code></li>
<li>Видалення: <code>kubectl get crd -oname | grep --color=never 'istio.io' | xargs kubectl delete</code></li>
</ul>
<p>Раніше це працювало лише за певних умов, і при використанні певних прапорців встановлення могло призводити до генерації CRD, які не можна було оновити через Helm і потребували ручного втручання для виправлення.</p>
<p>Завдяки цій зміні позасмугове встановлення та оновлення Istio CRD за допомогою команди <code>kubectl</code> під час використання Helm <strong>більше не потрібне</strong>.</p>
<p>Якщо ви не використовуєте Helm для встановлення, шаблонування або керування ресурсами Istio, ви можете продовжити робити це і встановити CRD вручну за допомогою <code>kubectl apply -f manifests/charts/base/files/crd-all.gen.yaml</code>.</p>
<p>Якщо ви раніше встановлювали CRD за допомогою <code>helm install istio-base</code> АБО <code>kubectl apply</code>, ви можете почати безпечно оновлювати Istio CRD тільки за допомогою <code>helm upgrade istio-base</code> з цієї та всіх наступних версій, після того, як ви виконаєте нижче вказані команди kubectl для одноразової міграції:</p>
<ul>
<li><code>kubectl label $(kubectl get crds -l chart=istio -o name &amp;&amp; kubectl get crds -l app.kubernetes.io/part-of=istio -o name) &quot;app.kubernetes.io/managed-by=Helm&quot;</code></li>
<li><code>kubectl annotate $(kubectl get crds -l chart=istio -o name &amp;&amp; kubectl get crds -l app.kubernetes.io/part-of=istio -o name) &quot;meta.helm.sh/release-name=istio-base&quot;</code> (замініть на фактичну назву релізу <code>istio-base</code>)</li>
<li><code>kubectl annotate $(kubectl get crds -l chart=istio -o name &amp;&amp; kubectl get crds -l app.kubernetes.io/part-of=istio -o name) &quot;meta.helm.sh/release-namespace=istio-system&quot;</code> (замініть на фактичний простір імен istio)</li>
</ul>
<p>Якщо бажано, можна згенерувати застарілі мітки, встановивши <code>base.enableCRDTemplates=false</code> під час <code>helm install base</code>, але ця опція буде видалена в наступних версіях.</p>
<h2 id="istiod-remote-chart-replaced-with-remote-profile">Чарт <code>istiod-remote</code> замінено на профіль <code>remote</code></h2>
<p>Встановлення кластерів istio з віддаленою/зовнішньою панеллю управління через Helm ніколи не було офіційно задокументовано або стабільним. Це змінює спосіб встановлення кластерів, які використовують віддалений екземпляр istio, підготовляючи документацію з цього питання.</p>
<p>Чарт <code>istiod-remote</code> був обʼєднаний з регулярним чартом <code>istio-discovery</code>.</p>
<p>Раніше:</p>
<ul>
<li><code>helm install istiod-remote istio/istiod-remote</code></li>
</ul>
<p>З цією зміною:</p>
<ul>
<li><code>helm install istiod istio/istiod --set profile=remote</code></li>
</ul>
<p>Зверніть увагу, що, як зазначено у попередній примітці щодо оновлень, тепер встановлення чарта <code>istio-base</code> є обовʼязковим як для локальних, так і для віддалених кластерів.</p>
<h2 id="sidecar-scoping-changes">Зміни у сфері дії <code>Sidecar</code></h2>
<p>Під час обробки сервісів Istio має різні стратегії вирішення конфліктів. Історично ці стратегії дещо відрізнялися, коли користувач мав ресурс <code>Sidecar</code>, порівняно з тим, коли він його не мав. Це застосовувалося навіть у випадку, якщо ресурс <code>Sidecar</code> містив лише <code>egress: &quot;*/*&quot;</code>, що повинно було бути тим самим, як не мати його взагалі.</p>
<p>У цій версії поведінка між двома варіантами була уніфікована:</p>
<p><em>Багато сервісів, визначених з одним і тим самим ім&rsquo;ям хоста</em></p>
<p>Поведінка раніше, без <code>Sidecar</code>: надавати перевагу Kubernetes <code>Service</code> (а не <code>ServiceEntry</code>), інакше вибрати будь-який випадковий. Поведінка раніше, з <code>Sidecar</code>: надавати перевагу сервісу в тій самій простору імен, що і проксі, інакше вибрати будь-який випадковий. Нова поведінка: надавати перевагу сервісу в тій самій простору імен, що і проксі, потім Kubernetes Service (не ServiceEntry), інакше вибрати будь-який випадковий.</p>
<p><em>Багато маршрутів API Gateway, визначених для одного сервісу</em></p>
<p>Поведінка раніше, без <code>Sidecar</code>: надавати перевагу локальному простору імен проксі для дозволу перевизначення споживачами. Поведінка раніше, з <code>Sidecar</code>: випадковий порядок. Нова поведінка: надавати перевагу локальному простору імен проксі для дозволу перевизначення споживачами.</p>
<p>Стару поведінку можна зберегти тимчасово, встановивши <code>PILOT_UNIFIED_SIDECAR_SCOPE=false</code>.</p>
<h2 id="standardization-of-the-peer-metadata-attributes">Стандартизація атрибутів метаданих учасників</h2>
<p>Вирази CEL в API телеметрії повинні використовувати стандартні <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/intro/arch_overview/advanced/attributes">атрибути Envoy</a> замість власних розширених атрибутів Wasm.</p>
<p>Метадані учасників тепер зберігаються в <code>filter_state.downstream_peer</code> та <code>filter_state.upstream_peer</code> замість <code>filter_state[&quot;wasm.downstream_peer&quot;]</code> та <code>filter_state[&quot;wasm.upstream_peer&quot;]</code>. Метадані вузлів зберігаються в <code>xds.node</code> замість <code>node</code>. Атрибути Wasm повинні бути повністю кваліфікованими, наприклад, використовуйте <code>filter_state[&quot;wasm.istio_responseClass&quot;]</code> замість <code>istio_responseClass</code>.</p>
<p>Оператор присутності можна використовувати для сумісних виразів у змішаному проксі-сценарії, наприклад, <code>has(filter_state.downstream_peer) ? filter_state.downstream_peer.namespace : filter_state[&quot;wasm.downstream_peer&quot;].namespace</code>, щоб отримати простір імен учасника.</p>
<p>Метадані учасників використовують кодування багажу з наступними атрибутами полів:</p>
<ul>
<li><code>namespace</code></li>
<li><code>cluster</code></li>
<li><code>service</code></li>
<li><code>revision</code></li>
<li><code>app</code></li>
<li><code>version</code></li>
<li><code>workload</code></li>
<li><code>type</code> (наприклад, <code>&quot;deployment&quot;</code>)</li>
<li><code>name</code> (наприклад, <code>&quot;pod-foo-12345&quot;</code>)</li>
</ul>
<h2 id="compatibility-with-cert-managers-istio-csr">Сумісність з <code>istio-csr</code> cert-manager&rsquo;а</h2>
<p>У цьому випуску Istio вводить посилені перевірки валідації в gRPC-звʼязку з панеллю управління. Зверніть увагу, що це впливає лише на внутрішнє використання gRPC в Istio, а не на трафік користувачів.</p>
<p>Хоча на панель управління Istio це не впливає, це впливає на популярну реалізацію стороннього центру сертифікації [<code>istio-csr</code>] (<a href="https://github.com/cert-manager/istio-csr%29">https://github.com/cert-manager/istio-csr)</a>. Хоча це було <a href="https://github.com/cert-manager/istio-csr/pull/422">виправлено</a>, на момент написання статті ще не було випущено версії з виправленням (<code>v0.12.0</code> не має виправлення).</p>
<p>Тим часом цю проблему можна вирішити, встановивши Istio з наступними налаштуваннями:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >meshConfig:
  defaultConfig:
    proxyMetadata:
      GRPC_ENFORCE_ALPN_ENABLED: &#34;false&#34;</code></pre>
<p>Якщо у вас виникла ця проблема, ви побачите повідомлення про помилку на кшталт <code>«transport: authentication handshake failed: credentials: cannot check peer: missing selected ALPN property»</code>.</p>
]]></description><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/upgrade-notes/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/upgrade-notes/</guid></item><item><title>Примітки до змін Istio 1.24.0</title><description><![CDATA[<h2 id="ambient-mode">Режим ambient</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку прикріплення політик до <code>ServiceEntry</code> для waypointʼів.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нову анотацію, <code>ambient.istio.io/bypass-inbound-capture</code>, яку можна застосувати, щоб змусити ztunnel захоплювати лише вихідний трафік. Це може бути корисним для уникнення зайвого переходу для робочих навантажень, які приймають трафік тільки від клієнтів за межами mesh (наприклад, podʼи з доступом до Інтернету).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нову анотацію, <code>networking.istio.io/traffic-distribution</code>, яка дозволяє ztunnel надавати перевагу локальним подам при передачі трафіку. Це працює так само як поле <a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/service/#traffic-distribution"><code>spec.trafficDistribution</code></a> у <code>Service</code>, але дозволяє використання на старіших версіях Kubernetes (оскільки поле було додано як бета у Kubernetes 1.31). Зазначимо, що waypointʼи автоматично налаштовують цю анотацію.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка заважала працювати <a href="/uk/docs/ops/deployment/application-requirements/#server-first-protocols">протоколам з ініціативою від сервера</a> з waypoint&rsquo;ами.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> журнали Envoy, що містять деталі про збої зʼєднання в ambient mode.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку налаштування <code>Telemetry</code> у waypoint proxy.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> записування статусу для привʼязки AuthorizationPolicy до waypoint proxy. Форматування статусів наразі <strong>експериментальне</strong> і може змінитися. Політика з кількома <code>targetRefs</code> наразі отримує єдиний статус. Як тільки патерн для статусів із кількома посиланнями буде прийнятий у Kubernetes Gateway API, Istio прийме цей стандарт для більш детальної інформації при використанні кількох <code>targetRefs</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52699">Issue #52699</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку podʼи з <code>hostNetwork</code> функціонували неправильно в ambient mode.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> спосіб, яким ztunnel визначає, від імені якого podʼа він діє. Раніше це залежало від IP-адрес, що було ненадійним у деяких сценаріях.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку ігнорувалися будь-які <code>portLevelSettings</code> у <code>DestinationRule</code> у waypoint&rsquo;ах.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52532">Issue #52532</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему з використанням політик дзеркалювання з waypointʼами.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52713">Issue #52713</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку правила <code>connection.sni</code> у <code>AuthorizationPolicy</code>, застосованого до waypoint&rsquo;а.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52752">Issue #52752</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> метод перенаправлення, що використовується в Ambient, з <code>TPROXY</code> на <code>REDIRECT</code>. Для більшості користувачів це не повинно вплинути на роботу, але вирішує деякі проблеми сумісності з <code>TPROXY</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52260">Issue #52260</a>),(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52576">Issue #52576</a>)</p>
</li>
</ul>
<h2 id="traffic-management">Управління трафіком</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Підвищено</strong> підтримку Istio dual-stack до Альфа-версії.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/47998">Issue #47998</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> параметри <code>warmup.aggression</code>, <code>warmup.duration</code>, <code>warmup.minimumPercent</code> до <code>DestinationRule</code> для більш гнучкого контролю поведінки під час розігріву.
(<a href="https://github.com/istio/api/issues/3215">Issue #3215</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> політику повторних спроб для вхідних запитів, яка автоматично скидає запити, які сервіс не обробив. Це можна скасувати, встановивши <code>ENABLE_INBOUND_RETRY_POLICY</code> на false.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51704">Issue #51704</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> стандартну політику повторних спроб, щоб виключити повтори для 503, що потенційно небезпечно для ідемпотентних запитів. Цю поведінку можна тимчасово скасувати, встановивши <code>EXCLUDE_UNSAFE_503_FROM_DEFAULT_RETRY=false</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50506">Issue #50506</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> поведінку XDS-генерації для узгодженості у випадках, коли <code>Sidecar</code> конфігуровано, та коли ні. Дивіться примітки до оновлення для отримання додаткової інформації.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> вебхук для валідації Istiod, щоб приймати версії, про які він не знає. Це забезпечує можливість старішим версіям Istio валідувати ресурси, створені новішими CRD.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> підтримку dual-stack сервісів, об’єднуючи кілька IP-адрес в одну єдину точку доступу, замість їх обробки як двох окремих.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/40394">Issue #40394</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку відповідності декількох IP-адрес (для dual-stack сервісів) у HTTP-маршруті.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> у <code>VirtualService</code> підтримку <code>sourceNamespaces</code>, які тепер враховуються при фільтрації непотрібної конфігурації.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку обходу менеджера перевантаження для статичних слухачів. Це можна скасувати, встановивши <code>BYPASS_OVERLOAD_MANAGER_FOR_STATIC_LISTENERS</code> на false у Deployment агента.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/41859">Issue #41859</a>),(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52663">Issue #52663</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нову змінну середовища <code>ENVOY_DNS_JITTER_DURATION</code> для istiod зі стандартним значенням <code>100ms</code>, яка встановлює джиттер для періодичного DNS-розвʼязування. Дивіться <code>dns_jitter</code> у <code>https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/api-v3/config/cluster/v3/cluster.proto</code>. Це може допомогти зменшити навантаження на  DNS-сервер кластера.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52877">Issue #52877</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку налаштування параметрів сертифікатів під час заповнення XFCC заголовка через нове поле <code>ProxyConfig</code>, <code>proxyHeaders.setCurrentClientCertDetails</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість для користувачів вставляти додаткові пробіли між просторами імен в анотації <code>networking.istio.io/exportTo</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53429">Issue #53429</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> експериментальну функцію для лінивого створення підмножини статистик Envoy. Це дозволить економити памʼять та обчислювальні ресурси при створенні обʼєктів, що зберігають ці статистики, якщо ці статистики не будуть використані протягом усього часу виконання процесу. Це можна вимкнути, встановивши <code>ENABLE_DEFERRED_STATS_CREATION</code> на false у Deployment агента.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> відповідність кількох IP-сервісів у ServiceEntry. Дивіться примітки до оновлення для отримання додаткової інформації.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51747">Issue #51747</a>),(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/30282">Issue #30282</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> <code>MeshConfig</code> <code>serviceSettings.settings.clusterLocal</code> для надання переваги більш точним іменам хостів, дозволяючи виключення хостів.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> <code>DestinationRules</code> на одному хості, щоб вони не обʼєднувалися, якщо мають різні значення <code>exportTo</code>. Стару поведінку можна тимчасово відновити, встановивши <code>ENABLE_ENHANCED_DESTINATIONRULE_MERGE=false</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52519">Issue #52519</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли IP-адреси, призначені контролером, не відповідали перехопленню DNS для проксі так само, як тимчасові автоматично призначені IP-адреси.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52609">Issue #52609</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку waypointʼи ігнорували автоматично призначені IP-адреси для <code>ServiceEntry</code> у деяких випадках.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52746">Issue #52746</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли ланцюг <code>ISTIO_OUTPUT</code> у <code>iptables</code> не видалявся за допомогою команди <code>pilot-agent istio-clean-iptables</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52835">Issue #52835</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли використання HTTPS у повільних сценаріях запитів, таких як мережі з великими втратами пакетів, могло потенційно призвести до витоку памʼяті в Envoy.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52850">Issue #52850</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку, коли DNS-проксі містив непідготовлені точки доступу для headless сервісів.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> застарілу мітку <code>istio.io/gateway-name</code>, будь ласка, використовуйте натомість <code>gateway.networking.k8s.io/gateway-name</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> записування <code>kubeconfig</code> у теку CNI net.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52315">Issue #52315</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> <code>CNI_NET_DIR</code> з configmap <code>istio-cni</code>, оскільки він більше не виконує ніяких функцій.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52315">Issue #52315</a>)</p>
</li>
</ul>
<h2 id="telemetry">Телеметрія</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> словник CEL, що використовується в API телеметрії та розширеннях. Дивіться примітки до оновлення для детальнішої інформації.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нову змінну шаблону (<code>%SERVICE_NAME%</code>) для префіксу статистики
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52177">Issue #52177</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> значення <code>logAsJson</code> до Helm-чарту ztunnel
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52631">Issue #52631</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> конфігурацію теґів статистики для метрик спостереження.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52731">Issue #52731</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку заголовків та конфігурацій тайм-ауту для gRPC-запитів під час експорту трейсів до OpenTelemetry Collector. (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52873">Issue #52873</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку налаштованої точки доступу Zipkin collector через <code>meshConfig.extensionProviders.zipkin.path</code>.  (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53086">Issue #53086</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> Додано порт метрик до podʼів, створених автоматизованими розгортаннями <a href="/uk/docs/tasks/traffic-management/ingress/gateway-api/#automated-deployment"><code>Gateway</code></a>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> Оновлення <code>citadel_server_root_cert_expiry_timestamp</code>, <code>citadel_server_root_cert_expiry_seconds</code>, <code>citadel_server_cert_chain_expiry_timestamp</code> та <code>citadel_server_cert_chain_expiry_seconds</code> при завантаженні нових сертифікатів.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> параметр <code>SECRET_GRACE_PERIOD_RATIO_JITTER</code> зі стандартним значенням <code>0.01</code> для введення випадкового зсуву в <code>SECRET_GRACE_PERIOD_RATIO</code>. Без цієї конфігурації проксі, розгорнуті одночасно, запитуватимуть оновлення сертифікатів одночасно, що може призвести до надмірного навантаження на сервер CA. Нова типова поведінка передбачає оновлення сертифікатів кожні 12 годин, що коригується на +/- приблизно 15 хвилин завдяки цьому значенню.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52102">Issue #52102</a>)</p>
</li>
</ul>
<h2 id="installation">Встановлення</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> значення <code>securityContext.privileged</code> для istio-cni на false на користь специфічних для функцій дозволів. istio-cni залишається <a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/security/pod-security-standards/#privileged">&ldquo;привілейованим&rdquo; контейнером відповідно до стандартів безпеки Kubernetes для Podʼів</a>, оскільки навіть без цього прапорця він має привілейовані можливості, зокрема <code>CAP_SYS_ADMIN</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52558">Issue #52558</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> ресурс Waypoint тепер можна налаштувати за допомогою <code>global.waypoint.resources</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51496">Issue #51496</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> <code>affinity</code> для podʼів Waypoint тепер налаштовується через <code>waypoint.affinity</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52883">Issue #52883</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> параметри <code>topologySpreadConstraints</code> для podʼів Waypoint тепер налаштовуються через <code>global.waypoint.topologySpreadConstraints</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52901">Issue #52901</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> параметри <code>tolerations</code> для podʼів Waypoint тепер налаштовуються через <code>global.waypoint.tolerations</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52901">Issue #52901</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> параметри <code>nodeSelector</code> для podʼів Waypoint тепер налаштовуються через <code>global.waypoint.nodeSelector</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52901">Issue #52901</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> обсяг памʼяті DaemonSet <code>istio-cni-node</code>. У багатьох випадках це дозволяє зменшити споживання памʼяті до 80%.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53493">Issue #53493</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> зразок застосунку Kiali до <a href="https://medium.com/kialiproject/kiali-2-0-for-istio-2087810f337e">версії v2.0</a>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> всі компоненти Istio для читання <code>v1</code> CRD, де це можливо. Це не має впливати на роботу, якщо кластер не використовує CRD версії Istio 1.21 або старішої (яка не підтримується).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> мітки <code>app.kubernetes.io/name</code>, <code>app.kubernetes.io/instance</code>, <code>app.kubernetes.io/part-of</code>, <code>app.kubernetes.io/version</code>, <code>app.kubernetes.io/managed-by</code>, та <code>helm.sh/chart</code> до майже всіх ресурсів.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52034">Issue #52034</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> конфігурації для встановлення Helm для конкретних платформ. Приклад:
<code>helm install istio-cni --set profile=ambient --set global.platform=k3s</code>
<code>helm install istiod --set profile=ambient --set global.platform=k3s</code></p>
<p>Для списку наразі підтримуваних перевизначень для платформ перегляньте файли <code>manifests/charts/platform-xxx.yaml</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> варіанти профілю <code>openshift</code>, замінені на перевизначення <code>global.platform</code>. Приклад:
<code>helm install istio-cni --set profile=ambient-openshift</code> тепер
<code>helm install istio-cni --set profile=ambient --set global.platform=openshift</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість налаштовувати <code>initContainers</code> для Istiod.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53120">Issue #53120</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> налаштування (<code>strategy</code>, <code>minReadySeconds</code>, і <code>terminationGracePeriodSeconds</code>) для стабілізації шлюзів при великому навантаженні.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53121">Issue #53121</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> значення <code>seLinuxOptions</code> до Helm-чарту <code>istio-cni</code>. На деяких платформах (наприклад, OpenShift) необхідно встановити <code>seLinuxOptions.type</code> як <code>spc_t</code>, щоб обійти деякі обмеження SELinux, повʼязані з томами <code>hostPath</code>. Без цього налаштування podʼи <code>istio-cni-node</code> можуть не запускатися.  (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53558">Issue #53558</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку додавання довільних змінних середовища в Helm-чарт <code>istio-cni</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нову анотацію <code>sidecar.istio.io/nativeSidecar</code> для керування інʼєкцією вбудованого sidecar на рівні podʼів. Ця анотація може бути встановлена як <code>true</code> або <code>false</code>, щоб увімкнути або вимкнути вбудовану інʼєкцію для podʼа. Вона має вищий пріоритет над глобальною змінною середовища <code>ENABLE_NATIVE_SIDECARS</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/53452">Issue #53452</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість додавати налаштовану анотацію до <code>MutatingWebhookConfiguration</code> для теґів ревізій через Helm-чарт.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> правила <code>kube-virt-interfaces</code>, які не видалялися інструментом <code>istio-clean-iptables</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/48368">Issue #48368</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> можливість повторного виконання istio-iptables, пропускаючи крок застосування, якщо існуючі правила сумісні.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, де деякі рядки статусу втсановлення не завершувалися коректно, що могло спричиняти некоректне відображення при зміні розміру вікон терміналу.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52525">Issue #52525</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> значення <code>allowPrivilegeEscalation</code> на <code>true</code> у ztunnel — насправді воно завжди було примусово <code>true</code>, але K8S не перевіряє це належним чином: <a href="https://github.com/kubernetes/kubernetes/issues/119568">https://github.com/kubernetes/kubernetes/issues/119568</a>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> видалено некритичні компоненти з <code>base</code>-чарту та видалено <code>pilot.enabled</code> з чартів <code>istiod-remote</code> та <code>istio-discovery</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> стандартне встановлення шаблонних CRD у <code>base</code>-чарті. Раніше це працювало лише за певних умов, і при використанні певних прапорців інсталяції могло призводити до CRD, які можна було оновити лише вручну через <code>kubectl</code>. Дивіться примітки до оновлення для детальнішої інформації.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Застаріло</strong> <code>Values.base.enableCRDTemplates</code>. Ця опція тепер стандартно має значення <code>true</code> і буде видалена в майбутньому релізі. До того часу, щоб увімкнути попередню поведінку, можна встановити значення <code>false</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/43204">Issue #43204</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> деякі поля з API значень helm, які не мали ефекту, а в деяких випадках були давно застарілими. Видалені поля: <code>pilot.configNamespace</code>, <code>pilot.configSource</code>, <code>pilot.enableProtocolSniffingForOutbound</code>, <code>pilot.enableProtocolSniffingForInbound</code>, <code>pilot.useMCP</code>, <code>global.autoscalingV2API</code>, <code>global.configRootNamespace</code>, <code>global.defaultConfigVisibilitySettings</code>, <code>global.useMCP</code>, <code>sidecarInjectorWebhook.objectSelector</code>, та <code>sidecarInjectorWebhook.useLegacySelectors</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51987">Issue #51987</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> невикористовувані значення <code>istio_cni</code> з чарту <code>istiod</code>, які були позначені як застарілі два релізи тому (#49290).
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52645">Issue #52645</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> чарт <code>istiod-remote</code> на користь <code>helm install istio-discovery --set profile=remote</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> підтримку профілю сумісності <code>1.20</code>. Цей профіль налаштовував такі параметри: <code>ENABLE_EXTERNAL_NAME_ALIAS</code>, <code>PERSIST_OLDEST_FIRST_HEURISTIC_FOR_VIRTUAL_SERVICE_HOST_MATCHING</code>, <code>VERIFY_CERTIFICATE_AT_CLIENT</code> та <code>ENABLE_AUTO_SNI</code>. Всі ці прапорці, крім <code>ENABLE_AUTO_SNI</code>, також були повністю видалені з Istio.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> анотацію <code>sidecar.istio.io/enableCoreDump</code>. Зразок налаштування для увімкнення дампів памʼяті тепер доступний у файлі <code>samples/proxy-coredump</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> застарілі параметри прапорця <code>--log_rotate_*</code>. Користувачам, які бажають використовувати обертання логів, рекомендовано застосовувати зовнішні інструменти для цього.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="istioctl">istioctl</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> автоматичне виявлення різних платформо-залежних несумісностей під час встановлення.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> нову команду <code>istioctl manifest translate</code> для допомоги у переході з <code>istioctl install</code> на <code>helm</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> новий прапорець <code>remote-contexts</code> до команди <code>istioctl analyze</code> для вказання контекстів віддалених кластерів під час багатокластерного аналізу.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51934">Issue #51934</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку фільтрації Pod за селектором міток у <code>istioctl x envoy-stats</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку фільтрації ресурсів за простором назв у <code>istioctl experimental injector list</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку прапорців <code>--impersonate</code> у istioctl.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52285">Issue #52285</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку IST0145 у звіті <code>istioctl analyze</code> з підстановочним ім’ям хосту та певним субдоменом.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52413">Issue #52413</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> <code>istioctl experimental injector list</code> тепер не відображає вебхуки, які не стосуються Istio.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> команди <code>istioctl manifest diff</code> та <code>istioctl manifest profile diff</code>. Користувачі, які хочуть порівняти маніфести, можуть скористатися загальними інструментами порівняння YAML.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Видалено</strong> команду <code>istioctl profile</code>. Така інформація доступна у документації Istio.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="documentation-changes">Зміни в документації</h2>
<ul>
<li><strong>Покращено</strong> читабельність документації Istio, перейменувавши зразковий застосунок <code>sleep</code> на <code>curl</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio.io/issues/15725">Issue #15725</a>)</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/change-notes/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.24.x/announcing-1.24/change-notes/</guid></item><item><title>Анонс Istio 1.23.3</title><description><![CDATA[<p>Цей випуск містить виправлення помилок для підвищення надійності. У цьому документі описується різниця між Istio 1.23.2 та Istio 1.23.3</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    

    
    
        
        
            
            
        
            
            
        
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            
            <a class="update-notice entry"
                data-title='Update Notice'
                data-downloadhref="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.23.3"
                data-downloadbuttontext="DOWNLOAD 1.23.3"
                data-updateadvice='Перш ніж завантажити 1.23.3, вам слід знати, що вийшов новий патч з останніми виправленнями помилок та покращеннями.'
                data-updatebutton='LEARN ABOUT ISTIO 1.23.5'
                data-updatehref="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.5/">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.23/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
        
        

        <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/compare/1.23.2...1.23.3">
            <h5>ЗМІНИ СИРЦІВ</h5>
            <p>Ознайомтеся з повним набором змін у вихідному коді.</p>
        </a>
    
</div>

<h2 id="changes">Зміни</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> виключення хостів <code>clusterLocal</code> для мультикластерів.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> порт метрик у специфікації контейнерів <code>DaemonSet</code> чарт <code>istio-cni</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> порт метрик у специфікації контейнерів <code>kube-gateway</code> чарт <code>istio-discovery</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> правила <code>kube-virt-interfaces</code>, які не видаляються інструментом <code>istio-clean-iptables</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/48368">Тікет #48368</a>)</p>
</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Thu, 24 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.3/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.3/</guid></item><item><title>Підтримка Istio 1.21 завершена</title><description><![CDATA[<p>Як було <a href="/news/support/announcing-1.21-eol/">оголошено раніше</a>, підтримка Istio 1.21 офіційно завершена.</p>
<p>З цього моменту ми більше не будемо здійснювати перенесення виправлень для питань безпеки та критичних помилок до версії 1.21. Рекомендуємо вам оновитись до останньої версії Istio (1.26.3), якщо ви ще цього не зробили.</p>
]]></description><pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/support/announcing-1.21-eol-final/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/support/announcing-1.21-eol-final/</guid></item><item><title>ISTIO-SECURITY-2024-006</title><description><![CDATA[





<table>
    <thead>
        <tr>
            <th colspan="2">Подробиці розкриття інформації</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>CVE(s)</td>
            <td>
                
                    <a href="https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2024-45807">CVE-2024-45807</a><br>
                
                    <a href="https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2024-45808">CVE-2024-45808</a><br>
                
                    <a href="https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2024-45806">CVE-2024-45806</a><br>
                
                    <a href="https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2024-45809">CVE-2024-45809</a><br>
                
                    <a href="https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2024-45810">CVE-2024-45810</a><br>
                
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Індекс впливу CVSS</td>
            <td>7.5 <a href="https://nvd.nist.gov/vuln-metrics/cvss/v3-calculator?vector=AV%3aN%2fAC%3aL%2fPR%3aN%2fUI%3aN%2fS%3aU%2fC%3aN%2fI%3aN%2fA%3aH&version=3.1">AV:N/AC:L/PR:N/UI:N/S:U/C:N/I:N/A:H</a></td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Постраждалі випуски</td>
            <td>
                
                    1.22.0 до 1.22.4<br>
                
                    1.23.0 до 1.23.1<br>
                
            </td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<h2 id="cve">CVE</h2>
<h3 id="cve-від-envoy">CVE від Envoy</h3>
<ul>
<li>
<p><strong><a href="https://github.com/envoyproxy/envoy/security/advisories/GHSA-qc52-r4x5-9w37">CVE-2024-45807</a></strong>: (CVSS Score 7.5, висока): oghttp2 може аварійно завершити роботу при обробці <code>OnBeginHeadersForStream</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong><a href="https://github.com/envoyproxy/envoy/security/advisories/GHSA-p222-xhp9-39rc">CVE-2024-45808</a></strong>: (CVSS Score 6.5, помірна): Відсутність валідації для поля <code>REQUESTED_SERVER_NAME</code> для логерів доступу дозволяє впроваджувати неочікуваний вміст у логи доступу.</p>
</li>
<li>
<p><strong><a href="https://github.com/envoyproxy/envoy/security/advisories/GHSA-ffhv-fvxq-r6mf">CVE-2024-45806</a></strong>: (CVSS Score 6.5, помірна): Можливість маніпуляцій з заголовками <code>x-envoy</code> зовнішніми джерелами.</p>
</li>
<li>
<p><strong><a href="https://github.com/envoyproxy/envoy/security/advisories/GHSA-wqr5-qmq7-3qw3">CVE-2024-45809</a></strong>: (CVSS Score 5.3, помірна): Аварійне завершення роботи фільтра JWT в кеші маршрутів для віддалених JWK.</p>
</li>
<li>
<p><strong><a href="https://github.com/envoyproxy/envoy/security/advisories/GHSA-qm74-x36m-555q">CVE-2024-45810</a></strong>: (CVSS Score 6.5, помірна): Аварійне завершення роботи Envoy для <code>LocalReply</code> у асинхронному HTTP клієнті.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="чи-впливає-це-на-мене">Чи впливає це на мене?</h2>
<p>Ви піддаєтесь впливу, якщо використовуєте Istio версії 1.22.0 до 1.22.4 або 1.23.0 до 1.23.1.</p>
<p>Якщо ви розгортаєте Istio Ingress Gateway, ви можете бути вразливими до маніпуляцій з заголовками <code>x-envoy</code> зовнішніми джерелами. Раніше Envoy вважав усі приватні IP-адреси стандартно внутрішніми, тому не очищав заголовки від зовнішніх джерел з приватними IP-адресами. Envoy додав підтримку прапорця <code>envoy.reloadable_features.explicit_internal_address_config</code> для явного ігнорування всіх IP-адрес. Envoy та Istio наразі стандартно вимикають цей прапорець для зворотної сумісності. У майбутніх релізах Envoy та Istio прапорець <code>envoy.reloadable_features.explicit_internal_address_config</code> буде стандартно увімкнений. Прапорець Envoy можна налаштувати для всієї мережі або для кожного проксі через <a href="/docs/reference/config/istio.mesh.v1alpha1/#ProxyConfig">ProxyConfig</a> у параметрі <code>runtimeValues</code>.</p>
<p>Приклад конфігурації для всієї мережі:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >meshConfig:
  defaultConfig:
    runtimeValues:
      &#34;envoy.reloadable_features.explicit_internal_address_config&#34;: &#34;true&#34;</code></pre>
<p>Приклад конфігурації для кожного проксі:</p>
<pre><code class='language-yaml' data-expandlinks='true' data-repo='istio' >annotations:
  proxy.istio.io/config: |
    runtimeValues:
      &#34;envoy.reloadable_features.explicit_internal_address_config&#34;: &#34;true&#34;</code></pre>
<p>Зверніть увагу, що поля в ProxyConfig не налаштовуються динамічно; для застосування змін необхідно перезапустити робочі навантаження.</p>
]]></description><pubDate>Thu, 19 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/security/istio-security-2024-006/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/security/istio-security-2024-006/</guid><category>CVE</category></item><item><title>Анонс Istio 1.23.2</title><description><![CDATA[<p>У цьому випуску виправлено уразливості, описані в нашому пості від 19 вересня, <a href="/uk/news/security/istio-security-2024-006/">ISTIO-SECURITY-2024-006</a>. У цьому документі описується різниця між версіями Istio 1.23.1 та 1.23.2.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    

    
    
        
        
            
            
        
            
            
        
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            
            <a class="update-notice entry"
                data-title='Update Notice'
                data-downloadhref="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.23.2"
                data-downloadbuttontext="DOWNLOAD 1.23.2"
                data-updateadvice='Перш ніж завантажити 1.23.2, вам слід знати, що вийшов новий патч з останніми виправленнями помилок та покращеннями.'
                data-updatebutton='LEARN ABOUT ISTIO 1.23.5'
                data-updatehref="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.5/">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.23/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
        
        

        <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/compare/1.23.1...1.23.2">
            <h5>ЗМІНИ СИРЦІВ</h5>
            <p>Ознайомтеся з повним набором змін у вихідному коді.</p>
        </a>
    
</div>

<h2 id="changes">Зміни</h2>
<ul>
<li><strong>Виправлено</strong> функцію <code>PILOT_SIDECAR_USE_REMOTE_ADDRESS</code> в sidecars для підтримки встановлення внутрішніх адрес у mesh-мережі, а не локального хосту, щоб запобігти очищенню заголовків, якщо увімкнено <code>envoy.reloadable_features.explicit_internal_address_config</code>.</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Thu, 19 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.2/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.2/</guid></item><item><title>Анонс Istio 1.23.1</title><description><![CDATA[<p>У цьому повідомленні про випуск описано відмінності між версіями Istio 1.23.0 та 1.23.1.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    

    
    
        
        
            
            
        
            
            
        
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            
            <a class="update-notice entry"
                data-title='Update Notice'
                data-downloadhref="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.23.1"
                data-downloadbuttontext="DOWNLOAD 1.23.1"
                data-updateadvice='Перш ніж завантажити 1.23.1, вам слід знати, що вийшов новий патч з останніми виправленнями помилок та покращеннями.'
                data-updatebutton='LEARN ABOUT ISTIO 1.23.5'
                data-updatehref="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.5/">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.23/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
        
        

        <a class="entry" href="https://github.com/istio/istio/compare/1.23.0...1.23.1">
            <h5>ЗМІНИ СИРЦІВ</h5>
            <p>Ознайомтеся з повним набором змін у вихідному коді.</p>
        </a>
    
</div>

<h2 id="changes">Зміни</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку IP-адреси, призначені контролером, не дотримувалися захоплення DNS на проксі, так само як і автоматично виділені тимчасові IP-адреси.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52609">Тікет #52609</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку для waypoint-проксі була потрібна активація DNS-проксі для використання автоматично виділених IP-адрес.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52746">Тікет #52746</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку ланцюг <code>ISTIO_OUTPUT</code> <code>iptables</code> не видалявся за допомогою команди <code>pilot-agent istio-clean-iptables</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52835">Тікет #52835</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, що призводила до ігнорування будь-яких <code>portLevelSettings</code> у <code>DestinationRule</code> для waypoint-проксі.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52532">Тікет #52532</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> запис <code>kubeconfig</code> в теці мережевих налаштувань CNI.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52315">Тікет #52315</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> параметр <code>CNI_NET_DIR</code> з <code>ConfigMap</code> <code>istio-cni</code>, оскільки тепер він не має жодного впливу.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52315">Тікет #52315</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> зміну в Istio 1.23.0, яка викликала регресії для <code>ServiceEntries</code> з кількома адресами.
Примітка: повернена зміна виправила проблему відсутніх адрес (#51747), але спричинила нові проблеми. Початкову проблему можна обійти, створивши ресурс sidecar.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52944">Тікет #52944</a>), (<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52847">Тікет #52847</a>)</p>
</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Tue, 10 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.1/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.1/</guid></item><item><title>Анонс Istio 1.23.0</title><description><![CDATA[<p>Ми раді оголосити про випуск Istio 1.23. Дякуємо всім нашим учасникам, тестувальникам, користувачам та ентузіастам за допомогу в публікації версії 1.23.0! Особливу подяку висловлюємо менеджерам випуску <strong>Sumit Vij</strong> з Credit Karma, <strong>Zhonghu Xu</strong> з Huawei та <strong>Mike Morris</strong> з Microsoft.</p>
























    







    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
                
                
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    
        
        
        
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    
        
        
        
        
            
        
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    

    
    







<div class="relnote-actions call-to-action">
    
    
        <a class="entry" href="./change-notes">
            <h5>ЗМІНИ</h5>
            <p>Отримайте детальний список змін.</p>
        </a>
    

    
    

    
        <a class="entry" href="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/upgrade-notes/">
            <h5>ПЕРШ НІЖ ОНОВИТИСЬ</h5>
            <p>Що потрібно знати та підготувати перед оновленням.</p>
        </a>
    

    
        
        
            
            <a class="update-notice entry"
                data-title='Update Notice'
                data-downloadhref="https://github.com/istio/istio/releases/tag/1.23.0"
                data-downloadbuttontext="DOWNLOAD 1.23.0"
                data-updateadvice='Перш ніж завантажити 1.23, вам слід знати, що вийшов новий патч з останніми виправленнями помилок та покращеннями.'
                data-updatebutton='LEARN ABOUT ISTIO 1.23.5'
                data-updatehref="/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23.5/">
                <h5>ЗАВАНТАЖИТИ</h5>
                <p>Завантажити та встановити цей випуск.</p>
            </a>
        
    

    
    
        
    

    <a class="entry" href="https://archive.istio.io/v1.23/docs">
        <h5>ДОКУМЕНТАЦІЯ</h5>
        <p>Відвідайте документацію до цього випуску.</p>
    </a>

    
    

    
</div>

<div>
    <aside class="callout tip">
        <div class="type">
            <svg class="large-icon"><use xlink:href="/img/icons.svg#callout-tip"/></svg>
        </div>
        <div class="content">Istio 1.23.0 офіційно підтримується на версіях Kubernetes від <code>1.27</code> до <code>1.30</code>.</div>
    </aside>
</div>

<h2 id="whats-new">Що нового?</h2>
<h3 id="ambient-ambient-ambient">Ambient, ambient, ambient</h3>
<p>Після недавнього просування <a href="/uk/blog/2024/ambient-reaches-beta/">режиму ambient до стану Beta у версії Istio 1.22</a>, Istio 1.23 пропонує величезний набір покращень. Працюючи в тісній співпраці з багатьма користувачами, які прийняли режим ambient, ми старанно працювали над вирішенням отриманих відгуків. Ці покращення включають розширену підтримку платформ, додані функції, виправлення помилок і покращення продуктивності.</p>
<p>Невеликий перелік основних моментів:</p>
<ul>
<li>Підтримка <code>DestinationRule</code> у проксі waypoint.</li>
<li>Підтримка DNS <code>ServiceEntries</code> у waypoint та ztunnel.</li>
<li>Підтримка спільного використання waypoint між просторами імен.</li>
<li>Підтримка нового поля <code>Service</code> <code>trafficDistribution</code>, що дозволяє зберігати трафік у локальних зонах/регіонах.</li>
<li>Підтримка Dual Stack та кластерів IPv6.</li>
<li>Нова панель Grafana для ztunnel.</li>
<li>Єдиний Helm-чарт для встановлення всіх компонентів режиму ambient одразу.</li>
<li>Покращення продуктивності: наші тести показують до 50% покращення пропускної здатності порівняно з версією Istio 1.22.</li>
<li>Безліч виправлень помилок: покращення запуску podʼів, підтримка Services без селекторів, покращення ведення журналу та інше!</li>
</ul>
<h3 id="dns-auto-allocation-improvements">Покращення авто-розподілу DNS</h3>
<p>Протягом багатьох років Istio використовує <a href="/uk/docs/ops/configuration/traffic-management/dns-proxy/#address-auto-allocation">опцію авто-розподілу адрес</a> для DNS-проксі. Це вирішує низку проблем із маршрутизацією Service.</p>
<p>У версії Istio 1.23 було додано нову реалізацію цієї функції. У новому підході виділені IP-адреси зберігаються в полі <code>ServiceEntry</code> <code>status</code>, що гарантує їх незмінність. Це виправляє давні проблеми з надійністю старого підходу, де розподіл іноді змінювався, викликаючи проблеми. Крім того, новий підхід є більш стандартним, легшим для налагодження і працює в режимі ambient!</p>
<p>Цей режим стандартно вимкнено у версії 1.23, але його можна увімкнути за допомогою <code>PILOT_ENABLE_IP_AUTOALLOCATE=true</code>.</p>
<h3 id="retry-improvements-preview">Попередній перегляд покращень retry</h3>
<p>У цьому випуску реалізовано нову функцію для покращення стандартної політики retry. Історично retry застосовувався лише до <em>вихідного</em> трафіку. У багатьох випадках це бажано: запит можна повторити на інший pod, який має більше шансів на успіх. Однак залишалась прогалина: часто запит не вдавався через те, що застосунок закрив зʼєднання, яке ми намагалися повторно використати.</p>
<p>Ми додали можливість виявляти цей сценарій та повторювати запит. Очікується, що це зменшить кількість помилок 503 у мережі.</p>
<p>Цю функцію можна увімкнути за допомогою <code>ENABLE_INBOUND_RETRY_POLICY=true</code>. Очікується, що вона буде стандартно увімкнена у майбутніх випусках.</p>
<h3 id="a-coat-of-paint-for-bookinfo">Новий вигляд для Bookinfo</h3>
<p>Покращення у версії 1.23 стосуються не лише самого Istio: у цьому випуску оновлено й улюблений демонстраційний застосунок Bookinfo!</p>
<p>Нова версія застосунку має сучасніший дизайн і покращення продуктивності, що вирішують деяку неочікувану повільність у сервісах <code>productpage</code> та <code>details</code>.</p>
<figure style="width:80%">
    <div class="wrapper-with-intrinsic-ratio" style="padding-bottom:60.719041278295606%">
        <a data-skipendnotes="true" href="/uk/docs/setup/getting-started/bookinfo-browser.png" title="Оновлений застосунок Bookinfo">
            <img class="element-to-stretch" src="/uk/docs/setup/getting-started/bookinfo-browser.png" alt="Оновлений застосунок Bookinfo" />
        </a>
    </div>
    <figcaption>Оновлений застосунок Bookinfo</figcaption>
</figure>
<h3 id="other-highlights">Інші нововведення</h3>
<ul>
<li>Образи distroless були оновлені на основі ОС контейнера <a href="https://github.com/wolfi-dev">Wolfi</a>.</li>
<li>Команда <code>istioctl proxy-status</code> була покращена та тепер містить час від останньої зміни та інші релевантні статуси.</li>
</ul>
<h2 id="deprecating-the-in-cluster-operator">Припинення використання вбудованого Оператора</h2>
<p>Три роки тому ми <a href="https://archive.istio.io/v1.23/docs/setup/install/operator/">оновили нашу документацію</a> і не рекомендували використовувати вбудований оператор для нових установок Istio. Тепер ми готові офіційно відмовитися від його використання у версії Istio 1.23. Користувачам, які використовують оператор (що, за нашими оцінками, складає менше ніж 10% користувачів), потрібно буде перейти на інші механізми встановлення та оновлення для оновлення до версії Istio 1.24 або вище. Очікувана дата виходу версії 1.24 — листопад 2024 року.</p>
<p>Ми рекомендуємо користувачам перейти на Helm та istioctl, які залишаються підтримуваними проєктом Istio. Міграція на istioctl проста, а міграція на Helm вимагатиме інструментів, які ми опублікуємо разом з випуском 1.24.</p>
<p>Користувачі, які бажають залишитися з оператором, мають дві сторонні опції в організації <a href="https://github.com/istio-ecosystem/">istio-ecosystem</a>.</p>
<p>Детальніше про зміни ви можете прочитати в <a href="/uk/blog/2024/in-cluster-operator-deprecation-announcement/">нашому повідомленні про відмову від підтримки</a>.</p>
<h2 id="upgrading-to-1.23">Оновлення до 1.23</h2>
<p>Ми хочемо почути ваші відгуки щодо досвіду оновлення до Istio 1.23. Ви можете залишити відгук у каналі <code>#release-1.23</code> на нашій <a href="https://slack.istio.io/">Slack-платформі</a>.</p>
<p>Бажаєте зробити внесок безпосередньо в Istio? Знайдіть і приєднуйтесь до однієї з наших <a href="https://github.com/istio/community/blob/master/WORKING-GROUPS.md">робочих груп</a> і допоможіть нам покращити проєкт.</p>
]]></description><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/</guid></item><item><title>Примітки до оновлення Istio 1.23</title><description><![CDATA[<p>Під час оновлення з Istio 1.22.x до Istio 1.23.x, зверніть увагу на зміни, описані на цій сторінці. Ці примітки детально описують зміни, які навмисно порушують зворотну сумісність з Istio 1.22.x. Також зазначені зміни, які зберігають зворотну сумісність, але впроваджують нову поведінку. Зміни включені лише в тому випадку, якщо нова поведінка може бути несподіваною для користувачів версії Istio 1.22.x.</p>
<h2 id="internal-api-protobuf-changes">Зміни у внутрішньому API Protobuf</h2>
<p>Якщо ви не використовуєте API Istio з Go (через <code>istio.io/api</code> або <code>istio.io/client-go</code>) або Protobuf (з <code>istio.io/api</code>), ця зміна вас не стосується.</p>
<p>У попередніх версіях API Istio містили ідентичний вміст, що дублювався в декількох версіях. Наприклад, одне й те саме повідомлення Protobuf <code>VirtualService</code> було визначено тричі (<code>v1alpha3</code>, <code>v1beta1</code> та <code>v1</code>). Ці схеми ідентичні, за винятком пакета, в якому вони знаходяться.</p>
<p>У цій версії Istio ці версії були обʼєднані до однієї. Для ресурсів, що мали кілька версій, зберігається найстаріша версія.</p>
<ul>
<li>Якщо ви використовуєте API Istio лише через Kubernetes (YAML), це не впливає на вас.</li>
<li>Якщо ви використовуєте API Istio через типи Go, це фактично не має впливу. Кожна видалена версія була замінена типами-аліасами на поточну версію, що забезпечує зворотну сумісність. Однак специфічні випадки використання (рефлексія тощо) можуть мати певний вплив.</li>
<li>Якщо ви безпосередньо використовуєте API Istio через Protobuf і використовуєте новіші версії, вони більше не включатимуться до складу API. Будь ласка, звʼяжіться з командою, якщо це вас стосується.</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/upgrade-notes/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/upgrade-notes/</guid></item><item><title>Опис змін в Istio 1.23.0</title><description><![CDATA[<h2 id="deprecations">Застарівання</h2>
<ul>
<li><strong>Визнано застарілим</strong> використання кластерного Оператора. Будь ласка, ознайомтеся з <a href="/uk/blog/2024/in-cluster-operator-deprecation-announcement/">нашим оголошенням про визнання Оператора застарілим</a> для отримання додаткової інформації.</li>
</ul>
<h2 id="traffic-management">Управління Трафіком</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку проксіювання заголовків <code>100 Continue</code>. Це можна відключити, встановивши значення <code>ENABLE_100_CONTINUE_HEADERS</code> на <code>false</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість читання типу трафіку для waypoint з мітки <code>istio.io/waypoint-for</code> на батьківському класі шлюзу. Це значення замінює глобальне стандартне значення і буде замінено, якщо мітка застосовується до ресурсу waypoint.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50933">Issue #50933</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку відповідності кільком VIP сервісам у проксі waypoint.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51886">Issue #51886</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> експериментальну функцію для створення кластерів на робочих потоках під час запитів. Це дозволить заощадити памʼять і процесорні ресурси в разі великої кількості неактивних кластерів і більше ніж одного робочого потоку. Це можна вимкнути, встановивши значення <code>ENABLE_DEFERRED_CLUSTER_CREATION</code> на <code>false</code> у розгортанні агента.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку нової політики повторних спроб <code>reset-before-request</code>, доданої в Envoy 1.31.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51704">Issue #51704</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> помилку, через яку трафік UDP у ланцюжку iptables <code>ISTIO_OUTPUT</code> виходив передчасно.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51377">Issue #51377</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> поле адрес статусу <code>ServiceEntry</code>, яке не підтримувало призначення IP-адрес окремим хостам, що призводило до небажаної розбіжності в поведінці між новими та старими реалізаціями автоматичних виділень. Додано поле &ldquo;Host&rdquo; до адреси для підтримки зіставлення виділеного IP з хостом.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли фільтр CORS пересилав запити preflight, якщо походження не було дозволено.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> логіку повторних спроб для забезпечення безпеки отримання метрик envoy у режимі <code>EXIT_ON_ZERO_ACTIVE_CONNECTIONS</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50596">Issue #50596</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> поширення налаштувань IPv6 до <code>istio-cni</code>. Зверніть увагу, що підтримка IPv6 все ще є нестабільною.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50162">Issue #50162</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку ZDS не передавав <code>trust_domain</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51182">Issue #51182</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему з правилами iptables для ambient при роботі з IPv6.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> автоматичне виділення IP для <code>ServiceEntry</code> з виділенням на хост, а не на <code>ServiceEntry</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52319">Issue #52319</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> перевірку <code>ServiceEntry</code>, щоб придушити попередження &ldquo;потрібна адреса&rdquo; при використанні контролера автоматичного виділення IP.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/52422">Issue #52422</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, через яку налаштування TLS у <code>DestinationRule</code> не враховувалися при зʼєднанні від шлюзу або sidecar до бекенду, зареєстрованого в режимі ambient.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, яка заважала працювати <code>proxyProtocol</code> у <code>DestinationRule</code>, коли TLS був відключений.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> прапорець функцій <code>ISTIO_ENABLE_OPTIMIZED_SERVICE_PUSH</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> прапорець функцій <code>ENABLE_OPTIMIZED_CONFIG_REBUILD</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> експериментальний прапорець функцій <code>PILOT_ENABLE_CONFIG_DISTRIBUTION_TRACKING</code> і відповідну команду <code>istioctl experimental wait</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> config map для <code>istio-cni</code>, щоб експонувати лише ті змінні середовища, які можна налаштувати користувач.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="security">Безпека</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> суворішу перевірку CSR, коли Istio функціонує як RA і налаштований із зовнішнім CA для підписання сертифікатів робочих навантажень.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51966">Issue #51966</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> можливість використання SPIRE для SDS, дозволивши вказувати власне імʼя сокета сервера. Раніше документація SPIRE вимагала, щоб сервер SPIRE SDS був налаштований на використання сокета SDS за замовчуванням від Istio. У цьому випуску введено змінну середовища агента <code>WORKLOAD_IDENTITY_SOCKET_FILE</code>. Якщо встановлено значення, відмінне від стандартно значення, агент очікуватиме наявність нестандартного сокета сервера SDS за фіксованим шляхом: <code>WorkloadIdentityPath/WORKLOAD_IDENTITY_SOCKET_FILE</code> і видасть помилку, якщо не знайдено активного сокета. В іншому разі агент слухатиме цей сокет. Якщо змінна не встановлена, агент запустить стандартний екземпляр сервера SDS від Istio з фіксованим шляхом і сокетом: <code>WorkloadIdentityPath/DefaultWorkloadIdentitySocketFile</code> і слухатиме його. Це видаляє/замінює змінну середовища агента <code>USE_EXTERNAL_WORKLOAD_SDS</code> (додано у #45941).
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/48845">Issue #48845</a>)</p>
</li>
</ul>
<h2 id="telemetry">Телеметрія</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку <a href="https://www.envoyproxy.io/docs/envoy/latest/api-v3/config/formatter/formatter">форматування журналу доступу</a> для OpenTelemetry. Користувачі можуть додавати команди <code>CEL</code>/<code>METADATA</code>/<code>REQ_WITHOUT_QUERY</code> після оновлення всіх проксі до Istio 1.23+.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли код статусу не був встановлений при використанні OpenTelemetry трейсингу.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50195">Issue #50195</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли імʼя span не встановлювалося при використанні провайдера OpenTelemetry.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> регулярний вираз у <code>statsMatcher</code>, який не відповідав <code>stat_prefix</code> маршруту.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли мітки <code>cluster_name</code> та <code>http_conn_manager_prefix</code> були неправильно усічені для сервісів без суфікса <code>.svc.cluster.local</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> метрики Istio Stackdriver з XDS.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50808">Issue #50808</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> трейсер OpenCensus з Istio XDS.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50808">Issue #50808</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> прапорець функцій <code>ENABLE_OTEL_BUILTIN_RESOURCE_LABELS</code>.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="extensibility">Розширюваність</h2>
<ul>
<li><strong>Вилучено</strong> внутрішні файли multi-version protobuf з API. Це внутрішня зміна для більшості користувачів. Якщо ви безпосередньо використовуєте API Istio у вигляді protobuf, ознайомтеся з примітками до оновлення.
(<a href="https://github.com/istio/api/issues/3127">Issue #3127</a>)</li>
</ul>
<h2 id="installation">Встановлення</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> параметр <code>.Values.pilot.trustedZtunnelNamespace</code> до Helm-чарту <code>istiod</code>. Встановіть це значення, якщо ztunnel розміщено в іншому просторі імен, ніж <code>istiod</code>. Це значення замінює <code>.Values.pilot.env.CA_TRUSTED_NODE_ACCOUNTS</code> (яке все ще враховується, якщо встановлено).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> прапорець <code>releaseChannel:extended</code> для функцій та API, які не є GA.
(<a href="https://github.com/istio/enhancements/issues/173">Issue #173</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість налаштування шляху журналу для конфігурації проксі мережі, що дозволяє користувачам вказати шлях до файлу журналу виявлення аномалій.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50781">Issue #50781</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> загальний Helm-чарт <code>ambient</code>, який охоплює базові компоненти Istio, необхідні для встановлення Istio з підтримкою ambient.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підтримку перевірок готовності через https для <code>istiod</code> для використання в кластерах, що використовують віддалену панель управління для інʼєкції sidecar.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51506">Issue #51506</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли втулок CNI успадковував рівень журналювання агента CNI.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему з форматуванням анотацій облікових записів сервісів, шляхом видалення дефісів.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51289">Issue #51289</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли анотації користувача не передавалися в чарт ztunnel.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли анотація <code>sidecar.istio.io/proxyImage</code> ігнорувалася під час інʼєкції шлюзу.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51888">Issue #51888</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Виправлено</strong> проблему, коли помилки netlink не були правильно розпізнані, що призводило до того, що <code>istio-cni</code> неправильно ігнорував залишкові ipsets.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> конфігурацію журналювання для CNI.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/50958">Issue #50958</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> Helm-інсталяцію для multi-cluster конфігурації Istiod для primary-remote. Тепер під час встановлення Helm потрібно лише встановити <code>global.externalIstiod</code>, замість того, щоб також встановлювати <code>pilot.env.EXTERNAL_ISTIOD</code>.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51595">Issue #51595</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Вилучено</strong> <code>values.cni.logLevel</code>, який тепер застарів. Використовуйте замість нього <code>values.{cni|global}.logging.level</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> <a href="/uk/docs/ops/configuration/security/harden-docker-images/">distroless</a> образи, які тепер базуються на <a href="https://wolfi.dev">Wolfi</a>. Це не повинно вплинути на користувачів.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> застосунок Kiali до версії 1.87.0.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Оновлено</strong> базові образи для налагодження до останньої версії LTS Ubuntu, <code>ubuntu:noble</code>. Раніше використовувалась версія <code>ubuntu:focal</code>.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="istioctl">istioctl</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Додано</strong> підкоманду статусу, яка виводить стан шлюзу(-ів) для зазначеного простору імен.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51294">Issue #51294</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> можливість користувачам встановлювати параметр <code>seccompProfile.type</code> (наприклад, <code>RuntimeDefault</code>) для автоматично розгорнутих waypoints, встановивши значення <code>values.gateways.seccompProfile.type</code> в конфігурації інʼєкції <code>istiod</code>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Додано</strong> прапорець <code>overwrite</code> до команди <code>istioctl apply</code>, що дозволяє перезаписувати наявні ресурси в кластері (спочатку тільки для реєстрацій waypoints у просторі імен).
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51312">Issue #51312</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> виведення для команди <code>istioctl version</code>, зробивши його більш зручним для користувачів.
(<a href="https://github.com/istio/istio/issues/51296">Issue #51296</a>)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Покращено</strong> команду <code>istioctl proxy-status</code>:</p>
<ul>
<li>Тепер кожен статус включає час з моменту останньої зміни.</li>
<li>Якщо проксі не підписаний на ресурс, він буде показаний як <code>IGNORED</code> замість <code>NOT SENT</code>. <code>NOT SENT</code> продовжує використовуватись для ресурсів, які були запитані, але не надіслані.</li>
<li>Додано новий статус <code>ERROR</code>, коли конфігурація відхиляється.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="samples">Зразки</h2>
<ul>
<li><strong>Покращено</strong> зовнішній вигляд та зручність застосунку Bookinfo.</li>
</ul>
]]></description><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><link>/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/change-notes/</link><guid isPermaLink="true">/v1.26/uk/news/releases/1.23.x/announcing-1.23/change-notes/</guid></item></channel></rss>